<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ParsedDocxDocument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <WerkId>0005</WerkId>
  <WerkTitel>Casuum S. Galli continuatio</WerkTitel>
  <Alternativtitel>
    <Titel>Fortsetzung der St. Galler Klostergeschichten</Titel>
  </Alternativtitel>
  <Autoren>
    <Autor>Ekkehard IV. von St. Gallen</Autor>
  </Autoren>
  <LebensdatenVerfasser>980/990-nach 1057</LebensdatenVerfasser>
  <Abfassungszeitraum>1000/1034-1057</Abfassungszeitraum>
  <Abfassungsort>St. Gallen</Abfassungsort>
  <Regionen>
    <Region>West- und Mitteleuropa – Ostfrankenreich</Region>
  </Regionen>
  <Editionshinweise>Ekkehard IV. von St. Gallen, Casuum S. Galli Continuatio I, ed. Ildefons von Arx, in: MGH SS 2, Hannover 1892, S. 75-147.</Editionshinweise>
  <Werkinformation>Die Casuum S. Galli continuatio oder Fortsetzung der St. Galler Klostergeschichten ist eine Fortsetzung der St. Galler Klostergeschichten des Ratbert. Die Chronik wurde unter dem Abt Norpert von Ekkehard IV. zwischen 1000/1034 und 1057 bis ins Jahr 972 fortgeführt, dann bricht das Werk ab.
Vgl. auch mit Hinweisen für weiterführende Literatur Ekkeardus IV, Casuum S. Galli continuatio, in: Repertorium ‚Geschichtsquellen des deutschen Mittelalters‘ [http://www.geschichtsquellen.de/repOpus_02065.html, 2016-08-10]. Zu Ekkehard IV. von St. Gallen vgl. Hans F. Haefele, Art. Ekkehard IV., in: Lexikon des Mittelalters 3, Sp. 1767-1768 [Brepolis Medieval Encyclopaedias – Lexikon des Mittelalters Online, 2016-08-10]; Norbert Kössinger, Art. Ekkehard IV of St. Gallen, in: Encyclopedia of the Medieval Chronicle 1 (2010), S. 568.
---------------------------------------------------------------</Werkinformation>
  <Quellen>
    <Quelle>
      <QuellenId>0001</QuellenId>
      <Zitation>Ekkehard IV., Casuum S. Galli Continuatio I,3, ed. von Arx 1892, S. 110f.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Mit einer List gelingt es König Konrad III. von Burgund [um 937] die in La Garde-Freinet ansässigen Sarazenen und die Ungarn in einer Schlacht zu besiegen.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Venerant quondam Saraceni navibus in Burgundiam [Burgund], belloque omnia disturbantes, tandem victi, in valle Fraxnîth [La Garde-Freinet] angustiis tutissima, invito qui tunc erat rege consederant, paceque petita, uxores filias gentis ducunt; vallem maximae ubertatis parvis regi reditibus datis incolunt. Ad quorum ducem Chuonradus [Konrad III. von Burgund], nobili astucia usus, legatos dirigit his verbis: ‘Ecce Ungri, fillones illi fugitivi, nuntiis me fatigant, ut sibi pace mea vos quidem a tantae ubertatis terra armis expellere liceat. Sed vos, si viri estis, obviam illis me iuvante quantocius pergite. Enimvero, si vos eos in faciem invaditis, ego eos a latere involabo. Sicque illos, ut confido, profligatos exterminabimus.’ Misit autem et ad Ungros qui dicerent : ‘[…] Venite ergo mecum, et hostes meos illos eradamus de terra uberrima, vosque ibi considite. […]’ Erumpunt Saraceni e valle Fraxnith [La Garde-Freinet] confertissimi, die et loco condictis occurrere parant Ungri, rex suis undecunque collectis aciem ordinat, specie velut his et his futurus subsidiis. […], inquit, ‘[…]; nullo discrimine trucidentur Saracenus et Ungar. Neminis illorum misereri certum est, quia mei quidem ipsorum miseret nemo.‘</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Einst kamen die Sarazenen auf ihren Schiffen nach Burgund [Burgund], verheerten alles mit Krieg und nisteten sich, endlich besiegt, gegen den Willen des damaligen Königs in dem Tal von Fraxnith [La Garde-Freinet] ein, das durch enge Schluchten völlig gesichert war. Und nachdem sie sich Frieden erwirkt hatten, führten sie die Töchter des Volkes als ihre Gattinnen heim. Das fruchtbarste Tal bewohnten sie und gaben dem König nur geringen Zins. Zu ihrem Führer nun schickte Konrad [Konrad III. von Burgund], indem er sich rühmlicher List bediente, Gesandte mit folgender Botschaft: „Siehe, die Ungarn, diese flüchtigen Schelme, bestürmen mich durch Boten, euch im Einvernehmen mit mir aus dem so fruchtbaren Land mit Waffengewalt verjagen zu dürfen. Aber ihr nun, so ihr Männer seid, zieht ihnen unverzüglich entgegen, indes ich euch Hilfe biete! Denn wahrhaftig, wenn ihr sie von vorn angreift, werde ich mich von der Seite auf sie stürzen. Und so werden wir sie gewiß überwältigen und vertreiben.“ Er schickte aber auch zu den Ungarn Gesandte, um sagen zu lassen: „[…] Kommt also mit mir, und laßt uns jene meine Feinde aus dem fruchtbaren Land ausrotten, und setzt ihr euch selbst dort fest! […].“ Auf beiden Seiten stimmte man der Gesandtschaft des Königs zu. Heraus brachen die Sarazenen aus dem Tale Fraxnith [La Garde-Freinet] in geschlossenen Gliedern. Am vereinbarten Tag und Ort rüsteten die Ungarn zum Angriff. Der König ordnete unter den Seinigen, die er von überall gesammelt, die Schlachtreihe und erweckte den Anschein, als werde er den einen wie den anderen Rückhalt bieten. Er sprach: „[…] Ohne Unterschied möge Sarazene und Ungar hingeschlachtet werden! Keiner von ihnen finde Erbarmen, denn meiner würde sich gewiß keiner von ihnen erbarmen.“</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Ekkehard IV. von St. Gallen, St. Galler Klostergeschichten 65, bearb. von Hans F. Haefele (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 10), Darmstadt 2002, S. 139ff.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="um 937" From="932-01-01" To="942-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="930-940" From="930-01-01" To="940-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="1000-1010" From="1000-01-01" To="1010-12-31" />
        <Datum Text="1010-1020" From="1010-01-01" To="1020-12-31" />
        <Datum Text="1020-1030" From="1020-01-01" To="1030-12-31" />
        <Datum Text="1030-1040" From="1030-01-01" To="1040-12-31" />
        <Datum Text="1040-1050" From="1040-01-01" To="1050-12-31" />
        <Datum Text="1050-1060" From="1050-01-01" To="1060-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Burgund (Frankreich)</Ort>
        <Ort>La Garde-Freinet</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Invasion</Schlagwort>
        <Schlagwort>Kampfhandlung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Gesandtschaft</Schlagwort>
        <Schlagwort>Verhandlungen</Schlagwort>
        <Schlagwort>Hinterhalt/-list</Schlagwort>
        <Schlagwort>Einnahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Flotte</Schlagwort>
        <Schlagwort>Frieden</Schlagwort>
        <Schlagwort>Bündnis</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Fraxinetum</Suchwort>
        <Suchwort>Fraxnith</Suchwort>
        <Suchwort>La Garde-Freinet</Suchwort>
        <Suchwort>Hostis</Suchwort>
        <Suchwort>Feind</Suchwort>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Nach anderer Erzählung auch „König Konrad I. der Friedfertige“ genannt. Er war ein Bruder der Kaiserin Adelheid, der Frau Kaiser Ottos I.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="8c2eff1a-3769-4cd9-82c6-4057a83aa806" Type="Ort">
          <Name>Burgund</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="dd931c19-4b3f-4431-9fca-62eeb12226e3" Type="Ort">
          <Name>La Garde-Freinet</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="b314b3cb-0f3f-459e-9058-b44235c11744" Type="Person">
          <Name>Konrad III. von Burgund</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0002</QuellenId>
      <Zitation>Ekkehard IV., Casuum S. Galli Continuatio I,15, ed. von Arx 1892, S. 137f.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Der Dekan Walto von St. Gallen überfällt [um 966-968/969] zusammen mit weiteren Mönchen ein Lager der Sarazenen, die sich in den Alpen niedergelassen haben und seither das Kloster bedrohen. Erfolgreich werden viele von ihnen in die Flucht geschlagen, gefangengenommen oder getötet.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Nam Saracenos, quorum natura est in montibus multum valere, cum e parte australi nos et nostros adeo infestarent suis temporibus, ut Alpes [Alpen] nostras et montes optinentes, etiam fratribus crucem circa urbem sequentibus tela proximo iacerent multumque abbatis manu […] ipse quadam nocte cum familiae audacioribus sibi, ubi laterent, proditos, invasit dormientes nactos; lanceis et falcibus, securibus quoque quibusdam trucidatis quibusdam quoque captis, caeteros fuga lapsos lapsos insequi inane duxit, cum capris fugatiores montes percurrerint. Quos autem coeperat, vinctos in monasterium ante se egerat. Qui tamen ipsi manducare nec bibere volentes, omnes perierant. Haec de tragoedia eius temporis et de Waltonis [Dekan Walto von St. Gallen] magnitudine tetigisse sufficiat; nam si miseriam omnem quam nostrates a Saracenis sunt passi, percurrerem, volumen efficerem.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Die Sarazenen, deren Wesen es entspricht, in den Bergen ihre Stärke auszuspielen, bedrängten zu seinen Zeiten uns und die Unsrigen von Süden her so sehr, daß sie unsere Alpweiden und Berge [Alpen] besetzten und auf die Brüder während der Kreuzprozessionen um die Stadt sogar aus nächster Nähe ihre Geschosse schleuderten; […] da überfiel sie Walto [Dekan Walto von St. Gallen] in eigener Person eines Nachts mit den Kühneren aus dem Gesinde, nachdem man ihm den Schlupfwinkel der Sarazenen verraten hatte, und traf sie schlafend; mit Lanzen und Sensen, mit Äxten auch wurden etliche niedergemetzelt, etliche auch gefangen; die übrigen entkamen durch die Flucht: sie zu verfolgen hielt Walto für unnütz, da sie behender als Gemsen über die Berge dahinliefen. Die er aber gefangengenommen, ließ er gefesselt vor sich her zum Kloster treiben. Da sie jedoch weder essen noch trinken wollten, kamen sie alle um. Dieser Hinweis auf das Jammerspiel jener Zeit und auf die Größe des Walto möge genügen. Denn wollte ich alles Elend, das die Unsrigen von den Sarazenen erleiden mußten, der Reihe nach anführen, ich würde ein Buch zusammenbringen.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Ekkehard IV. von St. Gallen, St. Galler Klostergeschichten 126, bearb. von Hans F. Haefele (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 10), Darmstadt 2002, S. 245.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="um 966-968/969" From="961-01-01" To="968-12-31" />
        <Datum Text="um 966-968/969" From="961-01-01" To="969-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="1000-1010" From="1000-01-01" To="1010-12-31" />
        <Datum Text="1010-1020" From="1010-01-01" To="1020-12-31" />
        <Datum Text="1020-1030" From="1020-01-01" To="1030-12-31" />
        <Datum Text="1030-1040" From="1030-01-01" To="1040-12-31" />
        <Datum Text="1040-1050" From="1040-01-01" To="1050-12-31" />
        <Datum Text="1050-1060" From="1050-01-01" To="1060-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Ostfrankenreich (Deutschland, Schweiz)</Ort>
        <Ort>Alpen</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Kampfhandlung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Bedrohung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Hinterhalt/-list</Schlagwort>
        <Schlagwort>Tod</Schlagwort>
        <Schlagwort>Versteck</Schlagwort>
        <Schlagwort>Flucht</Schlagwort>
        <Schlagwort>Überfall</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Die Lebensdaten des Dekans Walto von St. Gallen sind nicht bekannt. Die zeitliche Einordnung ergibt sich daher aus seinen Amtsnachfolgern Burchard I. [um 969-971] und Ekkehard I. [971-973], da das Amt des Dekans in St. Gallen zu dieser Zeit alle ein bis zwei Jahre neu besetzt wurde, vgl. Ekkehard IV., Casuum S. Galli Continuatio I, 15, ed. von Arx, S. 117.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="d59a2dcd-2976-447a-a7c6-a1356b02e43d" Type="Ort">
          <Name>Alpen</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="5824f7fb-aeed-42c9-9837-ec1b9eaacd3b" Type="Anmerkung">
          <Name>Dekan Walto von St. Gallen</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
  </Quellen>
</ParsedDocxDocument>