<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ParsedDocxDocument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <WerkId>0043</WerkId>
  <WerkTitel>De translatione ss. martyrium Gegorii monachi, Aurelii et Nathaliae ex urbe Corduba Parisios</WerkTitel>
  <Alternativtitel>
    <Titel>Translatio sanctorum martyrium Gegorii monachi, Aurelii et Nathaliae ex urbe Corduba Parisios a. 858</Titel>
  </Alternativtitel>
  <Autoren>
    <Autor>Aimoin von Saint-Germain-des-Prés</Autor>
  </Autoren>
  <LebensdatenVerfasser>vor 854-896</LebensdatenVerfasser>
  <Abfassungszeitraum>um 871</Abfassungszeitraum>
  <Abfassungsort>Saint-Germain-des-Prés, Paris</Abfassungsort>
  <Regionen>
    <Region>West- und Mitteleuropa – Westfrankenreich</Region>
  </Regionen>
  <Editionshinweise>De translatione ss. martyrium Gegorii monachi, Aurelii et Nathaliae ex urbe Corduba Parisios, ed. Jacques Paul Migne, in: PL 115, Paris 1881, Sp. 939-948.</Editionshinweise>
  <Werkinformation>Die Translatio ist ein Bericht über die Überführung der Überreste dreier Märtyrer, die im Rahmen der sog. Märtyrerbewegung von Córdoba in der Mitte des 9. Jahrhunderts starben. Abgefasst wurde er von dem Mönch Aimoin von Saint-Germain-des-Prés (gest. nach 896) auf Wunsch seines Abtes Gozlin, in dessen Kloster die Reliquien überführt wurden.
Vgl. mit Hinweisen für weiterführende Literatur: Gabriel Silagi, Art. Aimoin v. St. Germain, in: Lexikon des Mittelalters 1, Sp. 242 [Brepolis Medieval Encyclopaedias – Lexikon des Mittelalters Online, 2016-11-03].
---------------------------------------------------------------</Werkinformation>
  <Quellen>
    <Quelle>
      <QuellenId>0001</QuellenId>
      <Zitation>De translatione ss. martyrium Gegorii monachi 1, ed. Migne 1881, Sp. 941B.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>858</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Die Reliquien der Märtyrer Georg und Aurelius werden 858 unter der Herrschaft König Karls II. des Kahlen von Cordoba in das Kloster Saint-Germain-des-Prés überführt, welches sowohl dem Heiligen Bischof Germanus von Paris als auch dem Märtyrer Vinzenz von Valencia [gest. 304] gewidmet ist. Letztgenannter ist [laut Quellenautor; s. Anm.] während eines Einfalls von Mauren oder Sarazenen in Valencia umgekommen.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Agente Incarnationis Domini nostri Jesu Christi annorum cursu octingentesimo quinquagesimo octavo, regni vero Caroli [Karl II. der Kahle], gloriosi Ludovici imperatoris [Ludwig I. der Fromme] filii, duodevigesimo, sanctorum martyrum corpora Georgii atque Aurelii educta Corduba [Cordoba], memorabili ordine Galliis sunt invecta. Nam apud monasterium Sanctae Crucis beatique Vincentii martyris, ubi pretiosus confessor Dei sanctus Germanus Parisiorum pontifex virtutum fulget honore, pervulgatum est quod ejusdem sancti martyris et Levitae corpus a Valentia [Valencia], in qua passus est civitate, facile posset haberi, propter videlicet miserabilem ipsius civitatis a Sarracenis vel Mauris factam desolationem: […].</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>-</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>-</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="304" From="304-01-01" To="304-12-31" />
        <Datum Text="858" From="858-01-01" To="858-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="300-310" From="300-01-01" To="310-12-31" />
        <Datum Text="850-860" From="850-01-01" To="860-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="860-870" From="860-01-01" To="870-12-31" />
        <Datum Text="870-880" From="870-01-01" To="880-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Cordoba</Ort>
        <Ort>Valencia</Ort>
        <Ort>Westfrankenreich (Frankreich)</Ort>
        <Ort>Saint-Germain-des-Prés</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Martyrium</Schlagwort>
        <Schlagwort>Hl. Stätte</Schlagwort>
        <Schlagwort>Reliquien</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Corduba</Suchwort>
        <Suchwort>Cordoba</Suchwort>
        <Suchwort>Maurus</Suchwort>
        <Suchwort>Maure</Suchwort>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Tatsächlich ist Vinzenz von Valencia im Zuge der Christenverfolgungen unter dem römischen Kaiser Diokletian im Jahre 304 ermordet worden. Vgl. zu ihm und der Überführung seiner Gebeine Karl H. Krüger, Art. Vinzenz, hl. Märtyrer, in: Lexikon des Mittelalters 8, Sp. 1704 [Brepolis Medieval Encyclopaedias – Lexikon des Mittelalters Online, 2017-08-31]; Reinhart P. A. Dozy, Geschichte der Mauren in Spanien bis zur Eroberung Andalusiens durch die Almoraviden (711-1110), Bd. 1, Darmstadt 1965, insb. S. 350.
Zur Datierung vgl. auch Juan Carlos Lara Olmo, El relato del translado de los santos mártires Jorge, Aurelio y Natalia: un valioso escrito hagiográfico y documental histórico de mediados del siglo IX, in: Hispania sacra. Revista de historia ecclesiástica 51/103 (1999), S. 55-89, hier S. 56, der ebenfalls eine spanische Übersetzung zu der Quelle aufführt.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="4ed211fc-ff04-45fb-8cb4-fd5861aa4236" Type="Person">
          <Name>Karl II. der Kahle</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="43e564f2-a938-45b0-8bc8-ed2740fb9bf4" Type="Person">
          <Name>Ludwig I. der Fromme</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ed0793c0-72d6-44a5-b2e5-a1f2a0a53600" Type="Ort">
          <Name>Cordoba</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="80d947c6-ad70-4344-8d0d-ff689f5c7036" Type="Ort">
          <Name>Valencia</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0002</QuellenId>
      <Zitation>De translatione ss. martyrium Gegorii monachi 4, ed. Migne 1881, Sp. 943A-943B.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Abt Sunifred von Sainte-Marie in Arles kritisiert [878-890] die Ermordungen von zahlreichen christlichen Gläubigen, welche im Zuge der Christenverfolgungen durch Emir Abd ar-Rahman II. von Cordoba stattgefunden haben, und führt beispielhaft die Martyrien von Georg und Aurelius [vom 27.07.852] an.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Interea contigit ut idem Sunifridus [Abt Sunifred von Sainte-Marie in Arles] de enormi fidelium interfectione, sub Abdiramae regis Cordubae [Emir Abd ar-Rahman II.] persecutione nuper facta sermonem sumeret, exponens eorum quosdam et maxime quos tenemus Georgium atque Aurelium, ea ipsa tempestate nobiliter passos, ac sanguine triumphali acie passionis coruscante, magnifice laureatos, aeterni Regis palatium victoriose subiisse.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>-</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>-</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="852" From="852-01-01" To="852-12-31" />
        <Datum Text="878-890" From="878-01-01" To="890-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="850-860" From="850-01-01" To="860-12-31" />
        <Datum Text="870-880" From="870-01-01" To="880-12-31" />
        <Datum Text="880-890" From="880-01-01" To="890-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="860-870" From="860-01-01" To="870-12-31" />
        <Datum Text="870-880" From="870-01-01" To="880-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Cordoba</Ort>
        <Ort>Westfrankenreich (Frankreich)</Ort>
        <Ort>Arles</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sI</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Bedrohung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Tod</Schlagwort>
        <Schlagwort>Martyrium</Schlagwort>
        <Schlagwort>Verfolgung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Abdirama</Suchwort>
        <Suchwort>Abd ar-Rahman</Suchwort>
        <Suchwort>Corduba</Suchwort>
        <Suchwort>Cordoba</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Zu Abt Sunifred von Sainte-Marie in Arles vgl. Juan Carlos Lara Olmo, El relato del translado de los santos mártires Jorge, Aurelio y Natalia: un valioso escrito hagiográfico y documental histórico de mediados del siglo IX, in: Hispania sacra. Revista de historia ecclesiástica 51/103 (1999), S. 55-89, hier S. 83, Anm. 107. Dieser Text führt ebenfalls eine spanische Übersetzung zu der Quelle auf.
Die Märtyrer Georg und Aurelius sind in Cordoba gemeinsam mit Aurelius‘ Ehefrau Sabigotho (auch Natalia/Natalie genannt) hingerichtet worden, vgl. hierzu etwa Kenneth Baxter Wolf, Christian Martyrs in Muslim Spain, Cambridge 1988, S. 27ff.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="a32a8f2d-e276-49c0-9872-8646f5742e66" Type="Anmerkung">
          <Name>Abt Sunifred von Sainte-Marie in Arles</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="8777d391-fbc8-409f-ae38-3ce880c589c5" Type="Person">
          <Name>Emir Abd ar-Rahman II.</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0003</QuellenId>
      <Zitation>De translatione ss. martyrium Gegorii monachi 5, ed. Migne 1881, Sp. 943C, 943 D.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Bevor die Mönche Usuard und Odilard von Saint-Germain-des-Prés [858] nach Cordoba ziehen, verweilen sie für geraume Zeit am Hof des Statthalters von Saragossa namens Abd al-Awar. Dieser gewährt ihnen während ihres Aufenthalts und ihrer Weiterreise nach Cordoba Schutz dank eines Schreibens des Grafen Humfried von Barcelona, welches an ein zwischen dem Grafen und dem Statthalter geschlossenes Bündnis erinnert.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Cumque hoc ita praefixum jam dicto comiti Hunfrido [Graf Humfried von Barcelona] ex ordine intimatum fuisset, componitur, ipso jubente, epistola ad Magnatem Caesaraugustae [Saragossa], vocabulo Abdiluvar [Statthalter Abd al-Awar von Saragossa], quatenus memor inter se juncti foederis, eos de quibus loquimur fratres [Usuard und Odilard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés] penes se degentes servaret, indeque pergendi Cordubam [Cordoba], quantumcunque posset, solamen praeberet. Sic post emensum, superna opitulante clementia, prolixi nimiumque laboriosi itineris tramitem, offeruntur una cum directa epistola suprascripto principi Abdiluvar, qui interprete advocato lectore, dum rem cognoscit familiarem, parat, quamvis barbarus, religiose amicis obedire mandatis; jubetque illos in civitate manere usque ad tempus inde consilii. Non enim id ei perficere statim facultas sinebat, multis sibi ad praesens diversisque impossibilitatibus denegata.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>-</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>-</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="858" From="858-01-01" To="858-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="850-860" From="850-01-01" To="860-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="860-870" From="860-01-01" To="870-12-31" />
        <Datum Text="870-880" From="870-01-01" To="880-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Cordoba</Ort>
        <Ort>Saragossa</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sI</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Bündnis</Schlagwort>
        <Schlagwort>Frieden</Schlagwort>
        <Schlagwort>Hilfe</Schlagwort>
        <Schlagwort>Fürsprache</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>barbarus</Suchwort>
        <Suchwort>barbarisch</Suchwort>
        <Suchwort>Caesaraugusta</Suchwort>
        <Suchwort>Saragossa</Suchwort>
        <Suchwort>Corduba</Suchwort>
        <Suchwort>Cordoba</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Humfried war von 858 bis zu seinem Tode 864 Graf von Barcelona. In Anbetracht der Reliquientranslation im Jahre 858 könnte das in der Quellenstelle erwähnte Schreiben im gleichen Jahr – Humfrieds erstem Regierungsjahr – entstanden sein. Diese Datierung ist aber keineswegs gesichert, vgl. zu Humfrieds Amtszeiten Maurice Chaume, Onfroi, Marquis de Gothie, ses origines et ses attaches familiales, in: Annales du midi 52 (1940), S. 113-136.
Die Mönche Usuard und Odilard von Saint-Germain des Prés waren von König Karl II. dem Kahlen als Boten ausgesandt worden, um die Reliquien zu überführen, vgl. hierzu Juan Carlos Lara Olmo, El relato del translado de los santos mártires Jorge, Aurelio y Natalia: un valioso escrito hagiográfico y documental histórico de mediados del siglo IX, in: Hispania sacra. Revista de historia ecclesiástica 51/103 (1999), S. 55-89. insb. S. 56, der ebenfalls eine spanische Übersetzung aufführt.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="76bba594-eb73-438a-b8c6-4c88d6446ea4" Type="Person">
          <Name>Graf Humfried von Barcelona</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="7df93b79-4411-4b80-86ad-d626c1003bbe" Type="Ort">
          <Name>Saragossa</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="83642404-b7c2-4f19-b46b-dac6b0238f2e" Type="Anmerkung">
          <Name>Statthalter Abd al-Awar von Saragossa</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="3930f16a-59cf-4ebe-880e-d98c73357f88" Type="Anmerkung">
          <Name>Usuard und Odilard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ed0793c0-72d6-44a5-b2e5-a1f2a0a53600" Type="Ort">
          <Name>Cordoba</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0004</QuellenId>
      <Zitation>De translatione ss. martyrium Gegorii monachi 6, ed. Migne 1881, Sp. 943D, 944A.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Als die Mönche Odilard und Usuard von Saint-Germain-des-Prés [858] von Saragossa aus nach Cordoba weiterziehen, gewährt ihnen der Statthalter Abd-al Awar von Saragossa angesichts seines Bündnisses mit dem Grafen Humfried von Barcelona Schutz und Geleit.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Post haec [Graf Humfried von Barcelona] accidit (quod minime in circuli octo et eo amplius annorum volubilitate provenerat) quatenus aliqui Caesaraugustani [Saragossa], visa proficiscendi occasione, Cordubam [Cordoba] inde per rectum ire disponerent. Quod sciens memoratus princeps Abdiluvar [Statthalter Abd al-Awar], eos continuo ad sui praesentiam venire rogavit, imperatque postulans ut fidei suae creditos homines [Odilard und Usuard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés], Cordubam [Cordoba] secum euntes, civili affectione servarent: gratiam proinde a se ac mercedis debitam remunerationem sperantes.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>-</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>-</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="858" From="858-01-01" To="858-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="850-860" From="850-01-01" To="860-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="860-870" From="860-01-01" To="870-12-31" />
        <Datum Text="870-880" From="870-01-01" To="880-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Cordoba</Ort>
        <Ort>Saragossa</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sI</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Bündnis</Schlagwort>
        <Schlagwort>Schutzmaßnahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Frieden</Schlagwort>
        <Schlagwort>Hilfe</Schlagwort>
        <Schlagwort>Fürsprache</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Caesaraugusta</Suchwort>
        <Suchwort>Saragossa</Suchwort>
        <Suchwort>Corduba</Suchwort>
        <Suchwort>Cordoba</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Eine spanische Übersetzung findet sich bei Juan Carlos Lara Olmo, El relato del translado de los santos mártires Jorge, Aurelio y Natalia: un valioso escrito hagiográfico y documental histórico de mediados del siglo IX, in: Hispania sacra. Revista de historia ecclesiástica 51/103 (1999), S. 55-89.
Vgl. [0043]-[0003].</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="76bba594-eb73-438a-b8c6-4c88d6446ea4" Type="Person">
          <Name>Graf Humfried von Barcelona</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="7df93b79-4411-4b80-86ad-d626c1003bbe" Type="Ort">
          <Name>Saragossa</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ed0793c0-72d6-44a5-b2e5-a1f2a0a53600" Type="Ort">
          <Name>Cordoba</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="d275d622-c58d-4256-931c-cee222d9f670" Type="Person">
          <Name>Statthalter Abd al-Awar</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="7604cfe6-5b59-48ff-b721-c531f638e6eb" Type="Anmerkung">
          <Name>Odilard und Usuard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0005</QuellenId>
      <Zitation>De translatione ss. martyrium Gegorii monachi 10, ed. Migne 1881, Sp. 945B.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Emir Muhammad I. von Cordoba beabsichtigt [um 858], mit einem großen Truppenaufgebot bestehend aus Kriegern wie auch Bürgern und Pilgern gegen die tyrannische Stadt Toledo vorzugehen, da die Stadtbewohner seine Gesetze missachtet haben.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Rex siquidem ejusdem Cordubae [Cordoba] Sarracenorum primae egregiaeque civitatis Mahomath [Emir Muhammad I.] adversus Toletanae [Toledo] urbis tyrannum suis rebellem decretis hostiliter properans, jussit omnes adesse. Et ne vel civis, vel peregrinus, excepta custodia, qui secum non iret, in civitate remaneret, publicis imperat edictis.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>-</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>-</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="um 858" From="853-01-01" To="863-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="850-860" From="850-01-01" To="860-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="860-870" From="860-01-01" To="870-12-31" />
        <Datum Text="870-880" From="870-01-01" To="880-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Cordoba, Toledo</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>sI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Rebellion</Schlagwort>
        <Schlagwort>Heeresaufgebot</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Corduba</Suchwort>
        <Suchwort>Cordoba</Suchwort>
        <Suchwort>Mahomath</Suchwort>
        <Suchwort>Muhammad</Suchwort>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Emir Muhammad I. von Cordoba regierte von 852 bis 886, vgl. Thomas F. Glick, Islamic and Christian Spain in the Early Middle Ages, Princeton 1979, insb. S. 40. In Anlehnung an eine spätere Aussage der Quelle könnte der Heereszug gegen Toledo um 858 stattgefunden haben. An dem Zug nahmen auch die Mönche Odilard und Usuard von Saint-Germain-des-Prés teil, um die Reliquien der Märtyrer Georg und Aurelius im Schutz der Menschenmenge ins Westfrankreich zu bringen, vgl. Quelle [0043]-[0008]. Die Datierung ist aber nicht gesichert.
Der Widerstand der Toletaner gegen Emir Muhammad I. von Cordoba bestand über mehrere Jahre hinweg, da sie sich offenkundig gegen die Christenverfolgung des Emirs aussprachen. Im Zuge dessen kam es bereits im Juni 854 zu einer verheerenden Schlacht zwischen toletanischen und cordobanischen Truppen, die zu Gunsten des Emirs ausfiel, vgl. etwa Reinhart P. A. Dozy, Geschichte der Mauren in Spanien bis zur Eroberung Andalusiens durch die Almoraviden (711-1110), Bd. 1, Darmstadt 1965, insb. S. 347f.
Eine spanische Übersetzung findet sich bei Juan Carlos Lara Olmo, El relato del translado de los santos mártires Jorge, Aurelio y Natalia: un valioso escrito hagiográfico y documental histórico de mediados del siglo IX, in: Hispania sacra. Revista de historia ecclesiástica 51/103 (1999), S. 55-89.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="ed0793c0-72d6-44a5-b2e5-a1f2a0a53600" Type="Ort">
          <Name>Cordoba</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="c0ad6498-8151-4efa-bc1a-86c2cbffae92" Type="Person">
          <Name>Emir Muhammad I.</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="58e9b8f3-b0e1-4dc9-9285-b83160de936a" Type="Anmerkung">
          <Name>Toledo</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0006</QuellenId>
      <Zitation>De translatione ss. martyrium Gegorii monachi 11, ed. Migne 1881, Sp. 946A.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Da Bischof Saul von Cordoba angesichts der geplanten Reliquientranslation Widerstand seitens der Sarazenen befürchtet, gestattet er den Mönchen Odilard und Usuard von Saint-Germain-des-Prés [858], die Reliquien [der heiligen Märtyrer Georg und Aurelius] im Geheimen mitzunehmen. Daraufhin eilen die beiden Mönche mit zahlreichen Pilgern dankbar nach Toldeo.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Quod cum fecisset [Bf. Saul von Cordoba], eis [Odilard und Usuard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés] ferenda atque cum multimoda testificatione colenda, occulte tamen propter paganos, donantur. Non enim quos martyres faciunt, venerari Sarraceni permittunt. Qui tanti muneris praemium gavise tollentes, comitantibus se nonnullis inde fratribus ad civitatem festini remeant, cupidi cum quibusdam Toletum [Toledo] pergentibus, illuc usque reverti.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>-</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>-</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="858" From="858-01-01" To="858-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="850-860" From="850-01-01" To="860-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="860-870" From="860-01-01" To="870-12-31" />
        <Datum Text="870-880" From="870-01-01" To="880-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Cordoba</Ort>
        <Ort>Toledo</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Bedrohung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Martyrium</Schlagwort>
        <Schlagwort>Versteck</Schlagwort>
        <Schlagwort>Pilgerfahrt</Schlagwort>
        <Schlagwort>Schutzmaßnahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Auftrag</Schlagwort>
        <Schlagwort>Reliquien</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Paganus</Suchwort>
        <Suchwort>Heide</Suchwort>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Odilard und Usuard von Saint-Germain-des-Prés nahmen am Heereszug des Emirs Muhammed I. von Cordoba von Toledo teil, um im Schutz der Menschenmenge mit den Reliquien der Märtyrer Georg und Aurelius ins Westfrankreich zu reisen, vgl. hierzu Quelle [0043]-[0008].
Bischof Saul von Cordoba amtierte von 850-861, vgl. Pius B. Gams, Series Episcoporum Ecclesiae Catholicae, Graz 1957, insb. S. 28.
Eine spanische Übersetzung findet sich bei Juan Carlos Lara Olmo, El relato del translado de los santos mártires Jorge, Aurelio y Natalia: un valioso escrito hagiográfico y documental histórico de mediados del siglo IX, in: Hispania sacra. Revista de historia ecclesiástica 51/103 (1999), S. 55-89.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="6680d9ca-ea7b-4325-9189-4115bf93034c" Type="Person">
          <Name>Bf. Saul von Cordoba</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="7eca0e7b-222a-48c0-8f79-4e1f20c74e17" Type="Anmerkung">
          <Name>Odilard und Usuard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="91d7956e-e452-4425-9c5d-76e1f64b6aaf" Type="Anmerkung">
          <Name>Toledo</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0007</QuellenId>
      <Zitation>De translatione ss. martyrium Gegorii monachi 13, ed. Migne 1881, Sp. 946C, 946D.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Die Mönche Odilard und Usuard von Saint-Germain-des-Prés brechen gemeinsam mit der großen Streitmacht des Emirs Muhammad I. von Cordoba am Tag vor Christi Himmelfahrt [den 11.05.858] nach Toledo auf.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Cum vero vigiliae Ascensionis Christi roseo se jubare jam dies lotis quadrigis terris influeret, parant [Odilard und Usuard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés] a civitate regis supramemorati Mahomath [Emir Muhammad I.] procedente exercitu egredi, […]. Sic namque Corduba [Cordoba], Hiberiensium civitatum nominatissima, et cum civibus, tum etiam et rerum opibus fecunda, egressi, quorumdam fidelium cum rege ad pugnam euntium tutelis aliquantisper crediti, iter suum alacres resumunt.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>-</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>-</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="11.05.858" From="858-01-01" To="858-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="850-860" From="850-01-01" To="860-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="860-870" From="860-01-01" To="870-12-31" />
        <Datum Text="870-880" From="870-01-01" To="880-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Cordoba</Ort>
        <Ort>Toldeo</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sI</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Heeresaufgebot</Schlagwort>
        <Schlagwort>Schutzmaßnahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Auftrag</Schlagwort>
        <Schlagwort>Reliquien</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Corduba</Suchwort>
        <Suchwort>Cordoba</Suchwort>
        <Suchwort>Emir</Suchwort>
        <Suchwort>Mahomath</Suchwort>
        <Suchwort>Muhammad</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Zur Datierung vgl. Juan Carlos Lara Olmo, El relato del translado de los santos mártires Jorge, Aurelio y Natalia: un valioso escrito hagiográfico y documental histórico de mediados del siglo IX, in: Hispania sacra. Revista de historia ecclesiástica 51/103 (1999), S. 55-89, S. 87 mit Anm. 121.
Eine spanische Übersetzung findet sich bei Juan Carlos Lara Olmo, El relato del translado de los santos mártires Jorge, Aurelio y Natalia: un valioso escrito hagiográfico y documental histórico de mediados del siglo IX, in: Hispania sacra. Revista de historia ecclesiástica 51/103 (1999), S. 55-89.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="ce278a13-f8a3-4dc3-8f24-50ccd692d24c" Type="Anmerkung">
          <Name>Odilard und Usuard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="c0ad6498-8151-4efa-bc1a-86c2cbffae92" Type="Person">
          <Name>Emir Muhammad I.</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ed0793c0-72d6-44a5-b2e5-a1f2a0a53600" Type="Ort">
          <Name>Cordoba</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0008</QuellenId>
      <Zitation>De translatione ss. martyrium Gegorii monachi 14, ed. Migne 1881, Sp. 946D, 947A.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Als Emir Muhammad I. von Cordoba [nach dem 11.05.858] mit einer großen Streitmacht Toledo angreift, ziehen sich die Bewohner des Umlands in die städtische Festung zurück. Da die Straßen außerhalb Toledos aufgrund dessen gefahrlos zu passieren sind, ziehen die Mönche Odilard und Usuard von Saint-Germain-des-Prés unbeschwert nach Alcalá de Henares weiter.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Rege [Emir Muhammad I.] denique Cordubensi contra Toleti [Toldeo] adversum sibi tyrannum, ob quod processerat, belli copias accelerante, multi ejusdem civitatis viarum insidiatores ad eamdem urbem redeunt, se quantocius castelli praesidio muniri curantes: pacata redduntur itinera, fitque viantium secura quacunque progressio. Tunc nostri [Odilard und Usuard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés] cum magna benignitatis affectione omisso procinctu a saepedicto Leovigildo disjuncti Complutum [Alcalá de Henares] agressi sunt oppidum gloriosorum martyrum germanorum Justi et Pastoris insignitum tropaeis.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>-</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>-</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="858" From="858-01-01" To="858-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="850-860" From="850-01-01" To="860-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="860-870" From="860-01-01" To="870-12-31" />
        <Datum Text="870-880" From="870-01-01" To="880-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Cordoba</Ort>
        <Ort>Toledo</Ort>
        <Ort>Alcalá de Henares</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Auftrag</Schlagwort>
        <Schlagwort>Überfall</Schlagwort>
        <Schlagwort>Reliquien</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Corduba</Suchwort>
        <Suchwort>Cordoba</Suchwort>
        <Suchwort>Mahomath</Suchwort>
        <Suchwort>Muhammad</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Alcalá de Henares hieß während der Römerzeit Complutum, vgl. Pedro Barceló, Art. Complutum, in: Der Neue Pauly 3 (1997), Sp. 112.
Eine spanische Übersetzung findet sich bei Juan Carlos Lara Olmo, El relato del translado de los santos mártires Jorge, Aurelio y Natalia: un valioso escrito hagiográfico y documental histórico de mediados del siglo IX, in: Hispania sacra. Revista de historia ecclesiástica 51/103 (1999), S. 55-89.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="c0ad6498-8151-4efa-bc1a-86c2cbffae92" Type="Person">
          <Name>Emir Muhammad I.</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="b04b7c4a-7408-4381-bc46-43fd90c91ac3" Type="Ort">
          <Name>Toldeo</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ddc4cbf2-7992-4356-8e38-b7fa61ed0bc3" Type="Anmerkung">
          <Name>Odilard und Usuard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ec83f661-205e-429d-9474-4bf20570f519" Type="Anmerkung">
          <Name>Alcalá de Henares</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0009</QuellenId>
      <Zitation>De translatione ss. martyrium Gegorii monachi 14, ed. Migne 1881, Sp. 947A, 947B.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Die Mönche Odilard und Usuard von Saint-Germain-des-Prés bedanken sich [nach dem 11.05.858] bei dem Statthalter Abd al-Awar von Saragossa, der Grüße an Graf Humfried von Barcelona ausrichtet, für seine Unterstützung ihnen gegenüber, welche ihnen die ungehinderte Weiterreise zu ihrem Zielort (Cordoba) ermöglicht hatte.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Repraesentantur [Odilard und Usuard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés] et Abdiluvar [Statthalter Abd al-Awar] praememorato ejusdem civitatis principi, gratias agentes, quod ejus essent auxilio in eundo, vel redeundo adjuti. A quo etiam discedentes salutationes ad Hunfridum [Graf Humfried von Barcelona] epistolas vero ad castellorum custodias perceperunt: quatenus absque impedimento vel discussione ulla munita suae potestatis loca transirent.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>-</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>-</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="858" From="858-01-01" To="858-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="850-860" From="850-01-01" To="860-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="860-870" From="860-01-01" To="870-12-31" />
        <Datum Text="870-880" From="870-01-01" To="880-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Saragossa</Ort>
        <Ort>Barcelona</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sI</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Schutzmaßnahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Hilfe</Schlagwort>
        <Schlagwort>Auftrag</Schlagwort>
        <Schlagwort>Würdigung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Caesaraugusta</Suchwort>
        <Suchwort>Saragossa</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Eine spanische Übersetzung findet sich bei Juan Carlos Lara Olmo, El relato del translado de los santos mártires Jorge, Aurelio y Natalia: un valioso escrito hagiográfico y documental histórico de mediados del siglo IX, in: Hispania sacra. Revista de historia ecclesiástica 51/103 (1999), S. 55-89.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="0a412bb2-7211-4ffe-b30b-ac58ee189cf7" Type="Anmerkung">
          <Name>Odilard und Usuard, Mönche von Saint-Germain-des-Prés</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="d275d622-c58d-4256-931c-cee222d9f670" Type="Person">
          <Name>Statthalter Abd al-Awar</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="76bba594-eb73-438a-b8c6-4c88d6446ea4" Type="Person">
          <Name>Graf Humfried von Barcelona</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
  </Quellen>
</ParsedDocxDocument>