<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ParsedDocxDocument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <WerkId>0040</WerkId>
  <WerkTitel>Gesta Dagoberti I. regis Francorum</WerkTitel>
  <Alternativtitel>
    <Titel>Taten des Frankenkönigs Dagobert I.</Titel>
  </Alternativtitel>
  <Autoren>
    <Autor>Hilduin von St. Denis</Autor>
    <Autor>Hinkmar von Reims</Autor>
  </Autoren>
  <LebensdatenVerfasser>Hilduin (814-841), Hinkmar: Unbekannt</LebensdatenVerfasser>
  <Abfassungszeitraum>830-835</Abfassungszeitraum>
  <Abfassungsort>St. Denis bei Paris</Abfassungsort>
  <Regionen>
    <Region>West- und Mitteleuropa</Region>
  </Regionen>
  <Editionshinweise>Gesta Dagoberti I. regis Francorum, ed. Bruno Krusch, in: MGH SS rer. Merov. 2, Hannover 1888, S. 396-425.</Editionshinweise>
  <Werkinformation>Die Gesta Dagoberti I regis Francorum sind eine Lebensbeschreibung des merowingischen Königs Dagobert I. (gest. 639) aus dem 9. Jahrhundert. Das Werk entstand zwischen 830 und 835 unter Verwendung diverser älterer Quellen im Kloster St. Denis, wohl für Kaiser Ludwig den Frommen. Als Verfasser werden Abt Hilduin von St. Denis (geb. vor 814, gest. 855/859) oder auch Hinkmar, zu der Zeit Mönch in St. Denis und späterer Erzbischof von Reims (geb. um 806, gest. 882) diskutiert.
Vgl. mit Hinweisen für weiterführende Literatur: Gesta Dagoberti I regis Francorum, in: Repertorium ‚Geschichtsquellen des deutschen Mittelalters‘ [http://www.geschichtsquellen.de/repOpus_02451.html, 2016-11-02]; Régis Rech, Art. Gesta Dagoberti I regis Francorum, in: Encyclopedia of the Medieval Chronicle 1 (2010), S. 694f.
---------------------------------------------------------------</Werkinformation>
  <Quellen>
    <Quelle>
      <QuellenId>0001</QuellenId>
      <Zitation>Gesta Dagoberti I. regis Francorum 24, ed. Krusch 1888, S. 409.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>630/631</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Die Legaten Servatus und Paternus, die der fränkische König Dagobert I. zum byzantinischen Kaiser Herakleios entsandt hatte, kehren 630/631 mit dem Bericht zurück, dass sie mit dem Kaiser Frieden geschlossen haben. Gleichzeitig überbringen sie die Bitte Herakleios‘, Dagobert möge alle Juden in seinem Reich taufen lassen, da der Kaiser durch Sterndeutung eine Bedrohung seines Reiches durch beschnittene Völker vorhergesehen hat. Dagobert kommt dieser Bitte nach. Der Verfasser bemerkt hierzu, dass es sich bei den beschnittenen Völkern aus der Sterndeutung nicht um Juden, sondern um Sarazenen gehandelt habe. Diese richteten im byzantinischen Reich schwere Verwüstungen an.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Eo anno legati Dagoberti regis [Dagobert I.], quos ad Eraclium imperatorem [Herakleios] direxerat, his nominibus Servatus et Paternus, ad eum revertuntur , nuntiantes , pacem se cum Eraclio firmasse. Cum autem esset Eraclius imperator litteris nimium eruditus, peritissimus ad ultimum astrologus efficitur. Qui cognoscens in siderum signis, quod a circumcisis gentibus divino nutu eius imperium esset vastandum, ad Dagobertum regem Francorum dirigit, petens, ut omnes Iudaeos regni sui secundum fidem catholicam baptizari praeciperet. Rex vero Dagobertus hac occasione nactus et Dei zelo ductus, cum consilio pontificum atque sapientium virorum omnes Iudaeos, qui regenerationem sacri baptismatis suscipere noluerunt, protinus a finibus regni sui pellere iussit. Et rex quidem hoc summo peregit studio; sed Eraclio non de Iudaeis, sed de Agarrenis, id est Sarracenis, circumcisis gentibus fuerat demonstratum, quoniam ab ipsis eius imperium postmodum noscitur esse captum atque violenter vastatum.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>-</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>-</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="630/631" From="630-01-01" To="630-12-31" />
        <Datum Text="630/631" From="631-01-01" To="631-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="630-640" From="630-01-01" To="640-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="830-840" From="830-01-01" To="840-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Byzantinisches Reich (Türkei)</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Gesandtschaft</Schlagwort>
        <Schlagwort>Vorzeichen</Schlagwort>
        <Schlagwort>Zerstörung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Schutzmaßnahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Missionierung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Agarrenus</Suchwort>
        <Suchwort>Agarenus</Suchwort>
        <Suchwort>Agarene</Suchwort>
        <Suchwort>Sarracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
        <Suchwort>circumcisius</Suchwort>
        <Suchwort>beschnitten</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Dieses Ereignis findet ebenfalls Erwähnung in Fredegarii Chronicon, IV, 65, vgl. [0032]-[0008].
Die zeitlichen Angaben der Quelle, die sich nach der Herrschaftszeit Dagoberts richtet (8. Jahr der Regierung Dagoberts I.), ergibt für diesen Bericht das Jahr 630/631, vgl. Ulrich Nonn, Art. Dagobert I., in: Lexikon des Mittelalters 3, Sp. 429-430 [Brepolis Medieval Encyclopedias – Lexikon des Mittelalters Online, 2017-08-10].
Für den Bericht Fredegars wird neben den 630er Jahren auch eine Datierung in die 620er vorgeschlagen, vgl. [0032]-[0008].</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="fac557fc-46f7-40ff-994c-8801d830b1ae" Type="Person">
          <Name>Dagobert I.</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="cb408318-a0b1-4031-9bb1-1021bb296145" Type="Person">
          <Name>Herakleios</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
  </Quellen>
</ParsedDocxDocument>