<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ParsedDocxDocument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <WerkId>0052</WerkId>
  <WerkTitel>Historia Gothorum Wandalorum Sueborum</WerkTitel>
  <Alternativtitel>
    <Titel>Historia Gothorum, Vandalorum, Sueborum, De origine Gothorum</Titel>
    <Titel>Laus Spaniae</Titel>
  </Alternativtitel>
  <Autoren>
    <Autor>Isidor von Sevilla</Autor>
    <Autor>Isidor episcopus Hispalensis</Autor>
    <Autor>Isidor Junior</Autor>
  </Autoren>
  <LebensdatenVerfasser>Ca. 560 - 636</LebensdatenVerfasser>
  <Abfassungszeitraum>619 und 624/5</Abfassungszeitraum>
  <Abfassungsort>Sevilla</Abfassungsort>
  <Regionen>
    <Region>Iberische Halbinsel</Region>
  </Regionen>
  <Editionshinweise>Isidor, Historia Gothorum Wandalorum Sueborum, ed. Theodor Mommsen, in: MGH SS Auct. ant. 11, Berlin 1894, S. 241-390.
Mommsen ediert hier mehrere Versionen des Textes parallel. Diese sind die Recensio brevior [Rec. b.] sowie die Recensio prolixior [Rec. p.]</Editionshinweise>
  <Werkinformation>Die Historia Gothorum Wandalorum Sueborum (De origine Gothorum; Laus Spaniae) ist ein Geschichtswerk des Isidor von Sevilla, ab ca. 600 Bischof von Sevilla (geb. ca. 560, gest. 636) über die Taten der spanischen Herrscher des späten 6. bis 7. Jahrhunderts.
Vgl. mit Hinweisen für weiterführende Literatur: Jacques Fontaine, Art. Isidor v. Sevilla, in: Lexikon des Mittelalters 5, Sp. 677-679 [Brepolis Medieval Encyclopaedias – Lexikon des Mittelalters Online, 2016-11-07]; Thomas O‘Loughlin, Art. Isidore of Sevilla, in: Encyclopedia of the Medieval Chronicle 1 (2010), S. 880-883. Für die Datierung vgl. Ulrike Nagengast, Gothorum florentissima gens. Gotengeschichte als Heilsgeschichte bei Isidor von Sevilla (Classica et Neolatina 4), Frankfurt a.M. 2011, S. 84-90.
---------------------------------------------------------------</Werkinformation>
  <Quellen>
    <Quelle>
      <QuellenId>0001</QuellenId>
      <Zitation>Isidor, Historia Gothorum Wandalorum Sueborum 28-29, ed. Mommsen 1894, S. 278f.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>nach 457</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Die Streitigkeiten unter den Söhnen des Hunnenkönigs Attila um dessen Nachfolge nach 457 [nach 453] werden als Anlass genommen, die Existenz von nicht christlichen Völkern wie den Persern als ‚Zuchtrute‘ Gottes in einen heilsgeschichtlichen Kontext zu setzen.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>[Rec. p.] [28] statimque inter filios eius [Attila] de obtinendo regno magna sunt exorta cer tamina. atque ita Huni, qui tot cladibus antea deminuti fuerant, rursus mutuis sese gladiis conciderunt. in quibus mirum illud est, ut, dum omne proelium detrimentum habeat populorum, isti vice versa cadendo proficiant: sed proinde, quia in disciplina fidelium positi sunt, sicut populus gentis Persarum.
[29] Virga enim furoris dei sunt et, quotiens indignatio cius adversus fideles procedit, per eos flagellantur, ut eorum adflictionibus emendati a saeculi cupiditate et peccato semet ipsos coerceant et caelestis regni hereditatem possideant. adeo autem haec gens horrida est, ut, cum famem in bello fuerit passa, venam tangat equi et sic excludat hausto sanguine famem.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>[28] ‚Sofort entstanden unter seinen [Attila] Söhnen um die Krone große Streitigkeiten, und die Hunnen‘, welche schon durch alle die Niederlagen stark zusammengeschmolzen waren, ‚fielen nun in brudermörderischem Kampf‘. Es ist hierin wunderbar, wie, während jede Schlacht den anderen Völkern Schaden bringt, jene im Gegenteil durch ihren Fall noch Nutzen stiften. Es ist aber dem so, weil sie zur Zuchtrute der Gläubigen gesetzt sind, wie z.B. auch das persische Volk.
[29] Denn sie sind eine Rute des Zornes Gottes, und jedesmal wenn sein Grimm über die Gläubigen entbrennt, werden sie durch jene gegeißelt, damit sie durch Kümmernisse geprüft, sich vor weltlicher Lust und Sünde bewahren und das Erbe des Himmelreichs besitzen. So schrecklich aber ist dies Volk, daß es bei einer Hungersnot während des Krieges den Pferden die Adern öffnet und durch Trinken des Blutes dem Hunger zu wehrte.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Isidors Geschichte der Goten, Vandalen, Sueben. Nebst Auszügen aus der Kirchengeschichte des Beda Venerabilis, übers. von David Coste (Die Geschichtsschreiber der deutschen Vorzeit 10), Leipzig ³1909, Kap. 28-29, S. 11f.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="nach 453" From="453-01-01" To="463-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="450-460" From="450-01-01" To="460-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="610-620" From="610-01-01" To="620-12-31" />
        <Datum Text="620-630" From="620-01-01" To="630-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>-</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Thronstreit</Schlagwort>
        <Schlagwort>Gottesurteil</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Persus</Suchwort>
        <Suchwort>Perser</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Zur Datierung nach dem Tod Attilas vgl. Gerhard Wirth, Art. Attila, in: Lexikon des Mittelalters 1, Sp. 1179-1180 [Brepolis Medieval Encyclopaedia – Lexikon des Mittelalters Online, 2017-08-31].
An dieser Stelle ist nicht direkt von Sarazenen die Rede, jedoch von heidnischen Völkern im Allgemeinen und ihre Funktion innerhalb eines göttlichen Plans, wozu auch Sarazenen gezählt werden können.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="14ecaffa-e285-4e36-bc7c-a8c99525c521" Type="Anmerkung">
          <Name>Rec. p.</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="6bf63fa1-88ca-449a-840a-69e30b3eef7c" Type="Anmerkung">
          <Name>28</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="8095bde8-5e25-461e-9bd7-77fc9b464f55" Type="Person">
          <Name>Attila</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="7d7844a4-8c11-49b1-a44d-54c08689ff90" Type="Anmerkung">
          <Name>29</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
  </Quellen>
</ParsedDocxDocument>