<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ParsedDocxDocument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <WerkId>0027</WerkId>
  <WerkTitel>Relatio de legatione Constantinopolitana</WerkTitel>
  <Alternativtitel>
    <Titel>Bericht über die Gesandtschaft nach Konstantinopel</Titel>
    <Titel>Legatio Liutprandi Cremonensis episcopi ad imperatorem Constantinopolitanum Nicephorum Phocam pro Ottonibus Augustis et Adelheida</Titel>
  </Alternativtitel>
  <Autoren>
    <Autor>Liudprand von Cremona</Autor>
    <Autor>Liutprand von Cremona</Autor>
  </Autoren>
  <LebensdatenVerfasser>um 920-972</LebensdatenVerfasser>
  <Abfassungszeitraum>969</Abfassungszeitraum>
  <Abfassungsort>-</Abfassungsort>
  <Regionen>
    <Region>West- und Mitteleuropa – Ostfrankenreich</Region>
  </Regionen>
  <Editionshinweise>Liudprand von Cremona, Legatio, in: Die Werke Liudprands von Cremona, ed. Joseph Becker (MGH SS. rer. Germ. [41]), Hannover – Leipzig ³1915, S. 175-212.</Editionshinweise>
  <Werkinformation>Die Relatio de legatione Constantinopolitana wurde zwischen 968 und 970 von Liudprand von Cremona (geb. ca. 920, gest. 970/972) verfasst und berichtet über seine Gesandtschaft, die er 968 im Auftrag Kaiser Ottos I. an den Hof Kaiser Nikephoros II. Phokas in Konstantinopel unternahm. Liudprand, der nach seiner Flucht am Hof Ottos lebte und seit 961 Bischof von Cremona war, hatte den Auftrag eine Braut für Otto II. zu werben. 972 wurde die Ehe mit Theophanu geschlossen, einer Nichte des Kaisers Johannes I. Tzimiskes.
Vgl. mit Hinweisen für weiterführende Literatur: Ernst Karpf, Art. Liutprand v. Cremona, in: Lexikon des Mittelalters 5, Sp. 2041-2042 [Brepolis Medieval Encyclopaedias – Lexikon des Mittelalters Online, 2016-10-27]; Liutprandus Cremonensis, in: Repertorium ‚Geschichtsquellen des deutschen Mittelalters‘ [http://www.geschichtsquellen.de/repPers_118575171.html, 2016-10-27]; Relatio de legatione Constantinopolitana, in: Repertorium ‚Geschichtsquellen des deutschen Mittelalters‘ [http://www.geschichtsquellen.de/repOpus_03304.html, 2016-10-27]; Stephen Penn, Art. Liutprand of Cremona, in: Encyclopedia of the Medieval Chronicle 2 (2010), S. 1034.
---------------------------------------------------------------</Werkinformation>
  <Quellen>
    <Quelle>
      <QuellenId>0001</QuellenId>
      <Zitation>Liudprand von Cremona, Legatio 7, ed. Becker 1915, S. 179.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>968</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Bischof Liudprand von Cremona rechtfertigt während seines Aufenthaltes in Byzanz 968 vor Kaiser Nikephoros II. Phokas die Eroberung Baris 871 durch Kaiser Ludwig II., der die Stadt aus den Händen der Sarazenen befreit habe.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>’Terram‘, inquam [Bf. Liudprand von Cremona], ’quam imperii tui [Nikephoros II.] esse narras, gens incola et lingua Italici regni esse declarat. Tenueruntque illam potestative Langobardi; quam et Lodovicus [Ludwig II.] Langobardorum seu Francorum imperator de manu Saracenorum multitudine prostrata liberavit.‘</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>„Das Land“, antworte ich [Bf. Liudprand von Cremona], „welches du [Nikephoros II.] als einen Teil deines Reiches bezeichnest, gehört, wie Abstammung und Sprache der Einwohner beweist, zum Königreich Italien. Es stand unter der Gewalt der Langobarden, und Ludwig [Ludwig II.], der Kaiser der Langobarden und Franken, hat es durch seinen Sieg über die Übermacht der Sarazenen aus ihren Händen befreit.“</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Liudprands Gesandtschaft an den Kaiser Nikephoros Phokas in Konstantinopel 7, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 525-589, S. 531.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="968" From="968-01-01" To="968-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Byzantinisches Reich (Türkei)</Ort>
        <Ort>Italien</Ort>
        <Ort>Bari</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Vertreibung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Eroberung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Befreiung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Liudprand bezieht sich auf die Eroberung von Bari 871 durch König Ludwig II. den Deutschen, welches die Griechen nach Ludwigs Tod 876 einnahmen, vgl. Liudprand von Cremona, Legatio 7, ed. Becker, S. 179, Anm. 5.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="189c2b30-7bd3-46ea-bf63-d77f8c75e1a6" Type="Person">
          <Name>Bf. Liudprand von Cremona</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ee97e738-ac31-44f7-92dd-dc31f9e6861b" Type="Person">
          <Name>Nikephoros II.</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="613fe211-ab76-4dae-9e76-37ed97f8cd89" Type="Person">
          <Name>Ludwig II.</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0002</QuellenId>
      <Zitation>Liudprand von Cremona, Legatio 10, ed. Becker 1915, S. 181.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>968</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Lobgesang auf Kaiser Nikephoros II. Phokas von 968, in dem er als ‚bleicher Tod der Sarazenen‘ bezeichnet wird.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Cumque quasi reptans monstrum illud procederet, clamabant adulatores psaltae: ’Ecce venit stella matutina, surgit Eous, reverberat obtutu solis radios, pallida Saracenorum mors, Nicephorus μέδων [Nikephoros II.], id est princeps!‘</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Und als nun dieses Scheusal wie ein Kriechtier dahinschritt, sangen ihm schmeichelnd die Sänger zu: „Siehe, da kommt der Morgenstern! Luzifer geht auf! sein Blick ist ein Widerschein der Sonnenstrahlen! der bleiche Tod der Sarazenen, Nikephoros [Nikephoros II.] der Herrscher!“</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Liudprands Gesandtschaft an den Kaiser Nikephoros Phokas in Konstantinopel 10, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 525-589, S. 533.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="968" From="968-01-01" To="968-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Byzantinisches Reich (Türkei)</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Sieg</Schlagwort>
        <Schlagwort>Würdigung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>-</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="ee97e738-ac31-44f7-92dd-dc31f9e6861b" Type="Person">
          <Name>Nikephoros II.</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0003</QuellenId>
      <Zitation>Liudprand von Cremona, Legatio 31, ed. Becker 1915, S. 191f.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>968</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Der byzantinische Kaiser Nikephoros II. Phokas informiert Bischof Liudprand von Cremona [am 20.07.] 968 über das Vorhaben, militärisch gegen die Assyrer vorzugehen.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Quartodecimo Kalendas Augusti collectitium ipsum navalem exercitum me [Bf. Liudprand von Cremona] ab invisa domo spectante dimisit [Nikephoros II.]. Decimotertio autem, quo die leves Greci raptionem Heliae prophetae ad caelos ludis scenicis celebrant, me se adire praecepit, cui et ait: ’Imperium nostrum copias in Assyrios ducere cogitat, non super Christicolas, quemadmodum dominus tuus. Praeterito quippe anno id ipsum facere volui, sed audito, quod dominus tuus imperii nostri terram invadere vellet, dimissis Assyriis illum versus habenas retorsimus […].’</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Am neunzehnten Juli sah ich [Bf. Liudprand von Cremona] aus meiner verhaßten Herberge, wie er [Nikephoros II.] diese aufgebotene Streitmacht zur See entließ. Am zwanzigsten – an diesem Tage feiern die leichtfertigen Griechen die Himmelfahrt des Propheten Elias durch Schauspiele – ließ er mich zu sich kommen und sprach zu mir: „Unsere kaiserliche Würde gedenkt eine Heerfahrt zu unternehmen, nicht wie dein Herr gegen christliche Völker, sondern gegen die Assyrer. Schon im vorigen Jahre wollte ich dies tun; aber als ich erfuhr, dein Herr wolle das Gebiet unseres Reiches angreifen, ließ ich die Assyrer in Ruhe und wandte mich gegen ihn.“</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Liudprands Gesandtschaft an den Kaiser Nikephoros Phokas in Konstantinopel 31, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 525-589, S. 551, 553.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="20.07.968" From="968-01-01" To="968-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Byzantinisches Reich (Türkei)</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Heeresaufgebot</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Assyrius</Suchwort>
        <Suchwort>Assyrer</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>-</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="189c2b30-7bd3-46ea-bf63-d77f8c75e1a6" Type="Person">
          <Name>Bf. Liudprand von Cremona</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ee97e738-ac31-44f7-92dd-dc31f9e6861b" Type="Person">
          <Name>Nikephoros II.</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0004</QuellenId>
      <Zitation>Liudprand von Cremona, Legatio 34, ed. Becker 1915, S. 193.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>968</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Der byzantinische Kaiser Nikephoros II. Phokas verlässt [am 22.07.] 968 Konstantinopel, um gegen die Assyrer zu ziehen.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Quarta feria ipsius hebdomadae Nicephorus [Nikephoros II.] Constantinopolim egreditur in Assyrios profecturus.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Am Mittwoch dieser Woche verließ Nikephoros [Nikephoros II.] Konstantinopel, um gegen die Assyrer zu ziehen.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Liudprands Gesandtschaft an den Kaiser Nikephoros Phokas in Konstantinopel 34, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 525-589, S. 555.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="22.07.968" From="968-01-01" To="968-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Byzantinisches Reich (Türkei)</Ort>
        <Ort>Konstantinopel</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Heeresaufgebot</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Assyrius</Suchwort>
        <Suchwort>Assyrer</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>-</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="ee97e738-ac31-44f7-92dd-dc31f9e6861b" Type="Person">
          <Name>Nikephoros II.</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0005</QuellenId>
      <Zitation>Liudprand von Cremona, Legatio 39, ed. Becker 1915, S. 195f.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>968</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Bischof Liudprand von Cremona berichtet 968 über die prophetischen Bücher der Griechen und Sarazenen, die dem byzantinischen Kaiser Nikephoros II. Phokas den Zeitpunkt des Angriffs auf die Assyrer nennen.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Sed cur exercitum nunc in Assyrios duxerit [Nikephoros II.], quaeso advertite [Bf. Liudprand von Cremona]. Habent Greci et Saraceni libros, quos ὁράσεις sive visiones Danielis vocant, ego autem Sibyllanos, in quibus scriptum reperitur, quot annis imperator quisque vivat; quae sint futura eo imperitante tempora, pax an simultas, secundae Saracenorum res an adversae. Legitur itaque huius Nicephori temporibus Assyrios Grecis non posse resistere huncque septennio tantum vivere; post cuius obitum imperatorem isto deteriorem – sed timeo, quod inveniri non possit – et magis imbellem debere surgere, cuius temporibus praevalere debent adeo Assyrii, ut in Chalcedoniam usque, quae distat Constantinopoli haud longe, potestative cuncta debeant obtinere. Considerant enim utrique tempora; una eademque re Greci animati insequuntur, Saraceni desperati non resistunt tempus expectantes, cum et ipsi insequantur, Greci interim non resistant.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Weswegen er [Nikephoros II.] aber sein Heer jetzt gegen die Assyrer geführt hat, darauf bitte ich [Bf. Liudprand von Cremona] Euch nun zu achten. Die Griechen und Sarazenen haben Bücher, die sie Daniels Gesichte nennen, ich aber Sibyllinische Bücher nennen möchte. Darin findet man geschrieben, wie viele Jahre jeder Kaiser leben, wie die Zeiten unter seiner Regierung sein werden, ob Krieg oder Friede, ob das Glück den Sarazenen günstig oder ungünstig sein wird. Darin liest man nun, daß in den Zeiten dieses Nikephoros die Assyrer den Griechen nicht widerstehen werden und daß er nur sieben Jahre lebt; nach seinem Tode aber werde ein schlechter Kaiser – doch wird man, fürchte ich, einen solchen nicht finden – und ein noch weniger kriegerischer auf den Thron kommen; unter diesem werden die Assyrer dermaßen die Überhand gewinnen, daß sie alles Land bis Chalcedon, unweit Konstantinopel, machtvoll beherrschen werden. Beide Völker achten nun auf die Zeiten, eine und dieselbe Sache ermutigt die Griechen zum Angriff und läßt die Sarazenen verzweifeln und keinen Widerstand leisten, sondern auf die Tage warten, wo sie angreifen und die Griechen keinen Widerstand leisten.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Liudprands Gesandtschaft an den Kaiser Nikephoros Phokas in Konstantinopel 39, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 525-589, S. 559.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="968" From="968-01-01" To="968-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Byzantinisches Reich (Türkei)</Ort>
        <Ort>Konstantinopel</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Heeresaufgebot</Schlagwort>
        <Schlagwort>Vorzeichen</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Assyrius</Suchwort>
        <Suchwort>Assyrer</Suchwort>
        <Suchwort>Constantinopolis</Suchwort>
        <Suchwort>Konstantinopel</Suchwort>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>-</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="ee97e738-ac31-44f7-92dd-dc31f9e6861b" Type="Person">
          <Name>Nikephoros II.</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="189c2b30-7bd3-46ea-bf63-d77f8c75e1a6" Type="Person">
          <Name>Bf. Liudprand von Cremona</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0006</QuellenId>
      <Zitation>Liudprand von Cremona, Legatio 40, ed. Becker 1915, S. 196.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>968</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Bischof Liudprand von Cremona berichtet 968 von einer Weissagung des Bischofs Hippolytus von Rom, die er anschließend interpretiert: Der alte Löwe, gemeint ist der byzantinische Kaiser, wird gemeinsam mit dem jungen Löwen, hier der fränkische König, bald den Wildesel, dies sei der König der Sarazenen, verjagen.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Et ex multis eius dictis unum id proferamus [Bf. Liudprand von Cremona] in medium. Ait enim nunc completum iri scripturam, quae dicit [Bf. Hippolytus von Rom]: λέων ϰαὶσϰίμνος ὁμοδιώξουσιν ὄναγρον. Grece ita. Latinum autem sic: ’Leo et catulus simul exterminabunt onagrum‘. Cuius interpretatio secundum Grecos: Leo, id est Romanorum sive Grecorum imperator, et catulus, Francorum scilicet rex, simul his praesentibus temporibus exterminabunt onagrum, id est Saracenorum regem Africanum.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Von seinen vielen Weissagungen will ich [Bf. Liudprand von Cremona] hier nur diese eine erwähnen. Er [Bf. Hippolytus von Rom] sagt nämlich, jetzt werde die Schrift in Erfüllung gehen, welche so lautet: Der Löwe und sein Welf werden zusammen den Wildesel verjagen. Das legen die Griechen so aus: der alte Löwe, nämlich der Kaiser der Römer und Griechen, und der junge Löwe, nämlich der König der Franken, werden vereint in diesen gegenwärtigen Zeiten den Wildesel, nämlich den afrikanischen König der Sarazenen, verjagen.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Liudprands Gesandtschaft an den Kaiser Nikephoros Phokas in Konstantinopel 40, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 525-589, S. 559, 561.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="968" From="968-01-01" To="968-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Byzantinisches Reich (Türkei)</Ort>
        <Ort>Frankenreich (Deutschland, Frankreich)</Ort>
        <Ort>Afrika</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Bündnis</Schlagwort>
        <Schlagwort>Vorzeichen</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Africa</Suchwort>
        <Suchwort>Afrika</Suchwort>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>-</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="189c2b30-7bd3-46ea-bf63-d77f8c75e1a6" Type="Person">
          <Name>Bf. Liudprand von Cremona</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="0b4fecb9-5716-4d19-9670-0f91eb7cb1a9" Type="Person">
          <Name>Bf. Hippolytus von Rom</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0007</QuellenId>
      <Zitation>Liudprand von Cremona, Legatio 43, ed. Becker 1915, S. 198.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>965; 968</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Von einer Weissagung des Bischofs Hippolytus von Rom ermutigt, greifen Sarazenen 965 erfolgreich den Neffen des byzantinischen Kaisers Nikephoros II. Phokas namens Manuel und [im Juli] 968 das byzantinische Heer des Generals Exakontes an.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Scribit etiam praefatus Hippolytus [Bf. Hippolytus von Rom] Grecos non debere Saracenos, sed Francos conterere. Qua lectione Saraceni animati ante triennium cum Manuele [Phokas] patricio, Nicephori [Nikephoros II.] nepote, iuxta Scyllam et Charybdim in mari Siculo bellum parant; cuius immensas copias cum prostravissent, ipsum comprehenderunt capiteque truncum suspenderunt; cuius socium et commilitonem cum caperent, qui neutrius erat generis, occidere sunt dedignati, sed vinctum ac longa custodia maceratum tanti vendiderunt, quanti nec ullum huiusmodi mortales sani capitis emerent. Nec infirmiori animo eadem confirmati lectione haud multo post magistro Exacontae occurrunt; quem dum in fugam verterent, eius copias omnibus modis contriverunt.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Der besagte Hippolytus [Bf. Hippolytus von Rom] schreibt auch, daß die Sarazenen nicht von den Griechen, sondern von den Franken vernichtet werden sollen; und durch diese Weissagung ermutigt haben die Sarazenen vor drei Jahren den Patricius Manuel [Phokas], einen Neffen des Nikephoros [Nikephoros II. Phokas], in den sizilischen Gewässern zwischen Scylla und Charybdis angegriffen, seine große Flotte geschlagen, ihn selbst gefangengenommen, enthauptet und seine Leiche aufgehängt. Seinen Kollegen und Kampfgefährten nahmen sie auch gefangen; weil er aber keinem der beiden Geschlechter angehörte, so verschmähten sie es, ihn umzubringen, sondern ließen ihn gefesselt lange Zeit im Gefängnis schmachten, bis er endlich um eine Preis losgekauft wurde, den kein Mensch mit gesundem Verstand für so ein Geschöpf zahlen würde. Mit nicht geringerem Mut stellten sie sich bald nachher im Vertrauen auf dieselbe Weissagung dem General Exakontes entgegen, schlugen ihn in die Flucht und richteten sein Heer gänzlich zugrunde.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Liudprands Gesandtschaft an den Kaiser Nikephoros Phokas in Konstantinopel 43, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 525-589, S. 563.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="965" From="965-01-01" To="965-12-31" />
        <Datum Text="Juli 968" From="968-01-01" To="968-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Italien</Ort>
        <Ort>Sizilien</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Kampfhandlung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Gefangennahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Tod</Schlagwort>
        <Schlagwort>Vorzeichen</Schlagwort>
        <Schlagwort>Überfall</Schlagwort>
        <Schlagwort>Flotte</Schlagwort>
        <Schlagwort>Flucht</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
        <Suchwort>Sicilia</Suchwort>
        <Suchwort>Sizilien</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>-
Vgl. hierzu [0027]-[0006]</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="0b4fecb9-5716-4d19-9670-0f91eb7cb1a9" Type="Person">
          <Name>Bf. Hippolytus von Rom</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="85425cef-4c88-43d1-9ecd-60b0db6c9488" Type="Person">
          <Name>Phokas</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ee97e738-ac31-44f7-92dd-dc31f9e6861b" Type="Person">
          <Name>Nikephoros II.</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="baee1c14-5de2-4cae-8ec8-8bc7fe9eb10f" Type="Anmerkung">
          <Name>Nikephoros II. Phokas</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0008</QuellenId>
      <Zitation>Liudprand von Cremona, Legatio 44, ed. Becker 1915, S. 198f.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>968</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Bischof Liudprand von Cremona führt 968 als Grund für die Heerfahrt des byzantinischen Kaiser Nikephoros II. Phokas gegen Assyrer die Folgen einer Hungersnot an, unter welcher die Griechen litten.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Est et aliud, quod nunc Nicephorum [Nikephoros II.] compulit copias in Assyrios ducere. Argorum enim omnem regionem instans tempus Deo iubente eo usque fames attrivit, ut neque tritici duo Papienses sextarii aureo comparentur, hocque, ubi ubertas quasi regnat. […] Igitur cum vili hoc commercio turpiter fames ubiubi desaeviret, octoginta milia mortalium obtentu militiae secum congregavit, quibus per continuum mensem, quod uno emerat aureo, duobus vendidit. Hae sunt, domine mi, res, quae Nicephorum copias in Assyrios nunc ducere compulerunt.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Es gibt noch etwas, was den Nikephoros [Nikephoros II.] bewogen hat, jetzt gegen die Assyrer zu Felde zu ziehen. Das ganze griechische Reich hat nämlich in jetziger Zeit auf Gottes Geheiß unter einer solchen Hungersnot zu leiden gehabt, daß man für ein Goldstück nicht einmal zwei Paveser Maß Weizen erhält und das in einem Lande, wo sonst die Fruchtbarkeit gewissermaßen herrscht. […] Während nun infolge dieses wohlfeilen Handels überall der Hunger in abscheulicher Weise wütete, versammelte er unter dem Vorwand einer Heerfahrt achtzigtausend Menschen und verkaufte ihnen einen ganzen Monat hindurch um zwei Goldstücke, was er für eines gekauft hatte. Dieses, oh mein Herr, sind die Gründe, die den Nikephoros bewogen haben, jetzt sein Heer gegen die Assyrer zu führen.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Liudprands Gesandtschaft an den Kaiser Nikephoros Phokas in Konstantinopel 44, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 525-589, S. 563, 565.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="Juli 968" From="968-01-01" To="968-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Byzantinisches Reich (Türkei)</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Heeresaufgebot</Schlagwort>
        <Schlagwort>Gottesurteil</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Assyrius</Suchwort>
        <Suchwort>Assyrer</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>-</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="ee97e738-ac31-44f7-92dd-dc31f9e6861b" Type="Person">
          <Name>Nikephoros II.</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0009</QuellenId>
      <Zitation>Liudprand von Cremona, Legatio 45, ed. Becker 1915, S. 199.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>968</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Auf seinen Feldzug gegen Assyrer 968 nutzt der byzantinische Kaiser Nikephoros II. Phokas zuvor gefangen genommene Ungarn als Leibwächter und Trabanten.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>(…), ex quibus [Ungarn], cum incaute per angustam redirent viam, quadraginta sunt capti, quos nunc Nicephorus [Nikephoros II.] de custodia eductos pretiosissimisque vestibus ornatos patronos sibi et defensores paravit, secum in Assyrios ducens.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Von diesen [Ungarn] aber fielen auf der Heimkehr, als sie unvorsichtig durch einen Engpaß zogen, ihrer vierzig in die Hände der Griechen, und diese hat jetzt Nikephoros [Nikephoros II.] aus ihrem Kerker holen lassen, hat sie in kostbare Kleider gesteckt und nimmt sie als seine Leibwächter und Trabanten mit sich auf dem Feldzuge gegen die Assyrer.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Liudprands Gesandtschaft an den Kaiser Nikephoros Phokas in Konstantinopel 45, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 525-589, S. 565.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="968" From="968-01-01" To="968-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Byzantinisches Reich (Türkei)</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Gefangennahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Sklaven</Schlagwort>
        <Schlagwort>Heeresaufgebot</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Assyrius</Suchwort>
        <Suchwort>Assyrer</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>-</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="c281ba81-7f26-4a77-b941-c35fa395f75e" Type="Anmerkung">
          <Name>Ungarn</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ee97e738-ac31-44f7-92dd-dc31f9e6861b" Type="Person">
          <Name>Nikephoros II.</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0010</QuellenId>
      <Zitation>Liudprand von Cremona, Legatio 46, ed. Becker 1915, S. 199f.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>27.07.968</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Bischof Liudprand von Cremona kehrt nicht wie geplant am 27.07.968 heim, da ihm angeblich Sarazenen den Seeweg und Ungarn den Landweg versperrten. Er betrachtet das jedoch als Lüge des byzantinischen Kaisers Nikephoros II. Phokas.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Sexto Kalendas Augusti [Bf. Liudprand von Cremona] extra Constantinopolim in Umbria a Nicephoro [Nikephoros II.] licentiam accepi ad vos redeundi. Cumque Constantinopolim venirem, Christophorus patricius eunuchus, qui Nicephori vicem eodem gerit, mihi mandavit, non posse me tunc recedere, quia Saraceni tunc occupaverunt mare et Ungarii terram; expectandum mihi esse, donec ipsi discederent. Sed utrumque, proh dolor, fuit mendacium.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Am siebenundzwanzigsten Juli erhielt ich [Bf. Liudprand von Cremona] zu Umbria, unweit Konstantinopel, von Nikephoros [Nikephoros II.] die Erlaubnis, zu Euch zurückzukehren. Als ich aber nach Konstantinopel kam, meldete mir der Patricius Christophorus, ein Verschnittener, der dort des Nikephoros Stelle vertritt, daß ich jetzt nicht heimreisen könne, weil die Sarazenen den Seeweg, die Ungarn den Landweg sperrten; ich müsse warten, bis sie das Feld räumten. Aber das eine wie das andere war leider eine Lüge.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Liudprands Gesandtschaft an den Kaiser Nikephoros Phokas in Konstantinopel 46, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 525-589, S. 565.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="27.07.968" From="968-01-01" To="968-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Byzantinisches Reich (Türkei)</Ort>
        <Ort>Konstantinopel</Ort>
        <Ort>Italien</Ort>
        <Ort>Umbria</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Bedrohung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Verrat</Schlagwort>
        <Schlagwort>Blockade</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Constantinopolis</Suchwort>
        <Suchwort>Konstantinopel</Suchwort>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Die Griechen halten Bischof Liudprand von Cremona hin, um Zeit für ihren Angriff auf Italien zu gewinnen, vgl. hierzu Liudprand von Cremona, Legatio 46, ed. Becker, S. 200, Anm. 1.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="189c2b30-7bd3-46ea-bf63-d77f8c75e1a6" Type="Person">
          <Name>Bf. Liudprand von Cremona</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ee97e738-ac31-44f7-92dd-dc31f9e6861b" Type="Person">
          <Name>Nikephoros II.</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
  </Quellen>
</ParsedDocxDocument>