<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ParsedDocxDocument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <WerkId>0060</WerkId>
  <WerkTitel>Vita Symeonis Achivi</WerkTitel>
  <Alternativtitel>
    <Titel>Die Lebensbeschreibung des Griechen Symeon</Titel>
  </Alternativtitel>
  <Autoren>
    <Autor>unbekannt</Autor>
  </Autoren>
  <LebensdatenVerfasser>unbekannt</LebensdatenVerfasser>
  <Abfassungszeitraum>Mitte des 10. Jahrhunderts</Abfassungszeitraum>
  <Abfassungsort>Kloster Reichenau</Abfassungsort>
  <Regionen>
    <Region>West- und Mitteleuropa – Ostfrankenreich</Region>
  </Regionen>
  <Editionshinweise>Vita Symeonis Achivi, ed. Theo Küppel – Walter Berschin, in: Die Abtei Reichenau. Neue Beiträge zur Geschichte und Kultur des Inselklosters, hg. v. Helmut Maurer (Bodensee-Bibliothek 20), Sigmaringen 1974, S. 115-125.</Editionshinweise>
  <Werkinformation>Die Vita Symeonis Achivi ist eine Lebensgeschichte, die in der Mitte des 10. Jahrhundert im Kloster Reichenau entstanden ist. Sie berichtet über den Griechen und Heiligen Symeon Achivi, der Mönch im Kloster Reichenau wurde, und erklärt in diesem Rahmen auch, wie eine Reliquie, ein Kana-Krug, dorthin gelangt ist.
Vgl. Theo Küppel – Walter Berschin, [Einleitung zu] Vita Symeonis Achivi, in: Die Abtei Reichenau. Neue Beiträge zur Geschichte und Kultur des Inselklosters, hg. von Helmut Maurer (Bodensee-Bibliothek 20), Sigmaringen 1974, S. 115ff.; Theodor Küppel, [Einleitung zu ]Vita Symeonis Achivi. Die Lebensbeschreibung des Griechen Symeon, in: Die Legende vom Reichenauer Kana-Krug. Die Lebensbeschreibung des Griechen Symeon, hg. von Walter Berschin – Theodor Küppel (Reichenauer Texte und Bilder 2), Sigmaringen 1992, S. 19-25; Axel Bayer, Griechen im Westen im 10. und 11. Jahrhundert. Simeon von Trier und Simeon von Reichenau, in: Kaiserin Theophanu. Begegnung des Ostens und Westens um die Wende des ersten Jahrtausends. Gedenkschrift des Kölner Schnütgen-Museums zum 1000. Todesjahr der Kaiserin, Bd. 1, hg. von Anton von Euw – Peter Schreiner, Köln 1991, S. 335-341.
---------------------------------------------------------------</Werkinformation>
  <Quellen>
    <Quelle>
      <QuellenId>0001</QuellenId>
      <Zitation>Vita Symeonis Achivi, ed. Küppel – Berschin 1974, S. 119.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Symeon folgt auf Befehl seines Herrn dem Ruf Karls I., des Großen, und kämpft bei Fraxinetum gegen Sarazenen.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Postquam autem ut emeritus fuit tanti honoris officium suscepit per universam rem publicam grecorum fama exuiit quo karolus imperator [Karl I. der Große] collecto undique exercitu contra sarracenos qui tunc temporis christianitatis impugnatores extiterant bellum inire in loco qui dicitur phrasind [La Garde-Freinet]/ destinaret! ei scilicet auxilium grecorum legatione quaerenti idem dignae memorationis vir iussu senioris plena expeditione instructus pervenit ad sublevamen prefati caesaris! hortabaturque suos ne inde prius discederent quam profana contio superata fuisset. Ut autem tempus pugnae supervenerat veloci saltu in inimicos se precipitavit more cuiusdam austeri achillis multos vulneravit pluresque neci dedit. Factum est autem cum acerrime pugnaret ut sinistima fama ei obviam se protulisset inqiens suum fratrem acie in eadem adversariorum gladio oppetiisse. Tunc magis magisque excitatus in iram animo deliberavit! ut prelio se minime subtraheret priusquam mortem fratris vindicaret. […] Pugna videlicet prospere peracta […].</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Als er nun mit Beendigung seines Dienstes [bei Hofe] solch ehrenvolle Aufgabe empfangen hatte, da ging durch das ganze Land der Griechen die Kunde, wonach der Kaiser Karl [Karl I. der Große] beschlossen habe, nach Sammlung eines Heeres von überallher gegen die Sarazenen, die damals als Bekämpfer der Christenheit hervorgetreten waren, bei Phrasind [La Garde-Freinet] Krieg zu führen. Dieser erbat nun durch eine Gesandtschaft die Hilfe der Griechen. Auf Geheiß seines Herrn mit der vollen Durchführungsgewalt betraut, kam der erwähnenswürdige Mann [Symeon Achivi] zur Unterstützung des genannten Kaisers herbei; und er ermahnte die Seinen, nicht eher vom Platz zu weichen, bis der gottlose Heerhaufen besiegt sei. Als aber die Zeit zum Kampf gekommen war, stürzte er sich in raschem Sprung auf die Feinde hinab, und nach Art des unerbitterlichen Achill verwundete er viele, manche schickte er in den Tod. Es geschah aber während des hitzigen Kampfes, daß ihm sehr schlimme Kunde entgegenkam, die besagte, sein Bruder sei in eben diesem Kampfe durch das Schwert der Feinde umgekommen. Jetzt umso mehr voller Kampfeswut, beschloß er in seinem Herzen, sich nicht eher vom Kampf zu entfernen, bis er den Tod seines Bruders gerächt habe. Der Tag war noch nicht sehr weit fortgeschritten, da lagen die Feinde am Boden, das Gelübde war erfüllt. Die Schlacht hatte also ein günstiges Ende gefunden […].</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Vita Symeonis Achivi. Die Lebensbeschreibung des Griechen Symeon, ed. und übers. Theodor Klüppel, in: Die Legende vom Reichenauer Kana-Krug. Die Lebensbeschreibung des Griechen Symeon, hg. von Dems. – Walter Berschin (Reichenauer Texte und Bilder 2), Sigmaringen 1992, S. 19-41, hier S. 29.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="Mitte des 10. Jahrhunderts" From="930-01-01" To="969-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="920-930" From="920-01-01" To="930-12-31" />
        <Datum Text="930-940" From="930-01-01" To="940-12-31" />
        <Datum Text="940-950" From="940-01-01" To="950-12-31" />
        <Datum Text="950-960" From="950-01-01" To="960-12-31" />
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
        <Datum Text="970-980" From="970-01-01" To="980-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="920-930" From="920-01-01" To="930-12-31" />
        <Datum Text="930-940" From="930-01-01" To="940-12-31" />
        <Datum Text="940-950" From="940-01-01" To="950-12-31" />
        <Datum Text="950-960" From="950-01-01" To="960-12-31" />
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
        <Datum Text="970-980" From="970-01-01" To="980-12-31" />
        <Datum Text="980-990" From="980-01-01" To="990-12-31" />
        <Datum Text="990-1000" From="990-01-01" To="1000-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Westfrankenreich (Frankreich)</Ort>
        <Ort>La Garde-Freinet</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Befreiung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Belagerung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Einnahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Heeresaufgebot</Schlagwort>
        <Schlagwort>Kampfhandlung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Sieg</Schlagwort>
        <Schlagwort>Tod</Schlagwort>
        <Schlagwort>Hilfe</Schlagwort>
        <Schlagwort>Gesandtschaft</Schlagwort>
        <Schlagwort>Bündnis</Schlagwort>
        <Schlagwort>Vergeltung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Fraxinetum</Suchwort>
        <Suchwort>La Grande-Freinet</Suchwort>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
        <Suchwort />
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Laut Theo Klüppel und Walter Berschin, Vita Symeonis Achivi, in: Die Abtei Reichenau. Neue Beiträge zur Geschichte und Kultur des Inselklosters, hg. von Helmut Maurer (Bodensee-Bibliothek 20), Sigmaringen 1974, S. 115, sei „die Handlung in die Zeit Karls des Großen“ verlegt worden. Unter Karl I. dem Großen gab es allerdings keinen Zug nach Fraxinetum bzw. der Ort war noch nicht durch Sarazenen eingenommen, weshalb Axel Bayer, Griechen im Westen im 10. Jahrhundert. Simeon von Trier und Simeon von Reichenau, in: Kaiserin Theophanu. Begegnung des Ostens und Westens um die Wende des ersten Jahrtausends. Gedenkschrift des Kölner Schnütgen-Museums zum 1000. Todesjahr der Kaiserin, Bd. 1, hg. von Anton von Euw – Peter Schreiner, Köln 1991, S. 335-341, hier S. 338, die Zeit Kaiser Karls III. in Erwägung zieht, die Erzählung beziehe sich auf Karl III. Auch dieser war aber, wie Bayer festhält, bereits verstorben, als Fraxinetum durch Sarazenen erobert wurde. Stattdessen weist Bayer darauf hin, dass das Ereignis wohl nie stattgefunden habe, sondern erfunden sei, „um Simeons späteres geistliches Leben mit seinem vorhergegangenen weltlichen angemessen zu kontrastieren“ (Vgl. Ebd. mit Anm. 42).
Laut Hans-Rudolf Singer, Fraxinetum, in: Lexikon des Mittelalters 4, Sp. 882 [Brepolis Medieval Encyclopaedias – Lexikon des Mittelalters Online, 2017-08-31], fand die Eroberung des Ortes Fraxinetum nach rund hundertjähriger Besatzung im Herbst 972 durch ein burgundisch-provenzalisches Heer in Zusammenarbeit mit einer byzantinischen Flotte statt. Vgl. zur Geschichte der sarazenischen Herrschaft in Fraxinetum im Allgemeinen Mohammad Ballan, Fraxinetum: An Islamic Frontier State in Tenth-Century Provence, in: Comitatus 41 (2010), S. 23-75, sowie besonders Ebd., S. 31-33, zur Eroberung unter Wilhelm II. von Arles. Weiterhin Kees Versteegh, The Arab presence in France and Switzerland in the 10th century, in: Arabica. Journal of arabic and islamic studies 37 (1990), S. 359-388. Vgl. zu Wilhelm darüber hinaus Noël Coulet, Wilhelm II. v. Arles, Gf. v. Provence, in: Lexikon des Mittelalters 9, Sp. 150-151 [Brepolis Medieval Encyclopaedias – Lexikon des Mittelalters Online, 2017-08-31].</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="9531e20f-d30b-4606-8f64-d587c1c9d7fd" Type="Person">
          <Name>Karl I. der Große</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="dd931c19-4b3f-4431-9fca-62eeb12226e3" Type="Ort">
          <Name>La Garde-Freinet</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="623f34f0-7c0d-4c0c-a5a5-ea3e438590fa" Type="Anmerkung">
          <Name>bei Hofe</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ba326654-748f-4bde-9a2d-c458b383ddf5" Type="Anmerkung">
          <Name>Symeon Achivi</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0002</QuellenId>
      <Zitation>Vita Symeonis Achivi, ed. Küppel – Berschin 1974, S. 120f.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Symeon beobachtet einen Kampf zwischen einem Löwen und einem Drachen und kommt dem unterlegenen Löwen zur Hilfe.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Haec/et his similia tractante accidit eum [Symeon Achivi] quandam speluncam adire, ibique leonis ferocitatem et econtra draconis voracitatem vidit inter se conflictum fortiter exercuisse mirabile dictu dracone etiam leonem unguibus arripiente ipsoque inextricabiliter renitente studuit illum in penitiorem partem suae cavernae attrahere. Cumque hoc vidisset in vicino patratum loco non erat ausus aggredi sed paulo distulit accessum ut probaret rei eventum. Ast ubi leo sensit se imbecilliorem esse nec posse resistere viribus prevalentis! in altum se subrigens pede distenso more rationalis ingeniositatis innuit prelibato viro sibi sublevatum celeriter venire. Ille econtra haut diutius talem controversiam perpessus non solum humani sed etiam bruti animalis compassionem habens/auxiliatum occurrit festinus. A tergo autem draconis pedetemptim accedens, astricto mucrone super speluncam astitit, sicque dei miseratione contigit ut dum immanissimus serpens reluctantis leonis ictum declinando collum sublevaret, in ipso eodemque puncto a milite christi supra astante est peremptus. Mox etiam circumquaque teterrimus profani hostis fetor apparere videbatur in tantum ut nulla spes vivendi ipsi videlicet et leoni ultra iam esset ni deus totius misericordiae ad quendam fluvium ambobus descendere sensum daret, sicque per aquarum fomenta vitam consequerentur.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Dieses und ähnliches erwägend geschah es, daß er [Symeon Achivi] an eine Höhle gelangte, und dort sah er, wie ein wilder Löwe und ein gefräßiger Drache heftig miteinander im Kampfe lagen. Was Wunder, der Drache mühte sich, während er mit seinen Krallen den Löwen bereits an sich riß und dieser trotz Widerstands nicht in der Lage war, sich von ihm zu lösen, ihn in den inneren Teil seiner Höhle zu ziehen. Und als Symeon gesehen hatte was in seiner Nähe vor sich ging, wagte er nicht einzuschreiten, sondern er ging nur etwas näher heran, um den Ausgang des Geschehens zu beobachten. Sobald aber der Löwe seine Unterlegenheit spürte und daß er sich den Kräften des Stärkeren nicht widersetzen konnte, richtete er sich hoch auf und winkte mit ausgestreckter Tazte, so als wäre er mit Vernunft begabt, dem erwähnten Manne zu, daß er ihm rasch zur Hilfe komme. Jener aber konnte nicht länger einen solchen Kampf ertragen, und da er nicht nur mit den Menschen, sondern auch mit den Tieren Mitleid hatte, kam er ihm eilends zu Hilfe. Hinter dem Rücken des Drachen kam er Schritt für Schritt näher und stellte sich mit gezücktem Dolch oberhalb der Höhle auf. Und so geschah es mit Gottes Erbarmen, daß die ungeheure Schlange, dem Hieb des sich wehrenden Löwen ausweichend, den Hals emporreckte, und gerade an diese Stelle wurde sie von dem oberhalb stehenden Streiter Christi getötet. Bald aber verbreitete sich ringsumher der äußerst abscheuliche Gestank des schändlichen Ungeheuers, und zwar so sehr, daß es offensichtlich für ihn selbst wie für den Löwen keine Hoffnung aufs Überleben mehr gegeben hätte, wenn nicht Gott in seiner allumfassenden Barmherzigkeit beiden den Sinn darauf gelenkt hätte, zu einem Fluß hinabzueilen, und sie auf diese Weise durch den Schutz des Wassers ihr Leben bewahrt hätten.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Vita Symeonis Achivi. Die Lebensbeschreibung des Griechen Symeon, ed. und übers. Theodor Klüppel, in: Die Legende vom Reichenauer Kana-Krug. Die Lebensbeschreibung des Griechen Symeon, hg. von Dems. – Walter Berschin (Reichenauer Texte und Bilder 2), Sigmaringen 1992, S. 19-41, hier S. 33.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="Mitte 10. Jahrhundert" From="930-01-01" To="969-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="920-930" From="920-01-01" To="930-12-31" />
        <Datum Text="930-940" From="930-01-01" To="940-12-31" />
        <Datum Text="940-950" From="940-01-01" To="950-12-31" />
        <Datum Text="950-960" From="950-01-01" To="960-12-31" />
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
        <Datum Text="970-980" From="970-01-01" To="980-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="920-930" From="920-01-01" To="930-12-31" />
        <Datum Text="930-940" From="930-01-01" To="940-12-31" />
        <Datum Text="940-950" From="940-01-01" To="950-12-31" />
        <Datum Text="950-960" From="950-01-01" To="960-12-31" />
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
        <Datum Text="970-980" From="970-01-01" To="980-12-31" />
        <Datum Text="980-990" From="980-01-01" To="990-12-31" />
        <Datum Text="990-1000" From="990-01-01" To="1000-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>-</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Kampfhandlung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Gottesurteil</Schlagwort>
        <Schlagwort>Auseinandersetzung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Zwar ist in dieser Passage nicht von Sarazenen die Rede, der Verfasser nimmt im weiteren Verlauf der Vita allerdings auf das hier Geschilderte anlässlich des Berichts über die Befreiung von Christen durch Symeon aus sarazenischer Gefangenschaft Bezug.
Vgl. [0060]-[0003].</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="9bc03f04-207e-4ecb-bede-5de53457b6c0" Type="Anmerkung">
          <Name>Symeon Achivi</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0003</QuellenId>
      <Zitation>Vita Symeonis Achivi, ed. Küppel – Berschin 1974, S. 122.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Symeon befreit christliche Gefangene aus sarazenischer Gefangenschaft.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Inde pedem referens [Symeon Achivi] deo secunde iter suum disponente quoddam castellum quasi inibi repausaturus adiit dum ita res se haberet non parvum christianorum populum in eodem genti sarracenorum esse subactum est compertus. Cum antea sicut superius narrationis textus habet brutorum animalium proscinderet litigium uni mortis confinium inferendo et alteri vite respectum prebendo quid etiam modo suum aliud fuisset agere nisi consiliis ex sanctae aecclesiae sinu procreatis vitae adminiculum prebere. Tunc simu/lando pauperis formam in predictum venit castellum iuxta latus vasculum vino plenum occulte ferens in periculosis dei procuratione gressibus munitus vinculatis se iungere temptabat sed christi gratia evenit custodibus in lucifugae noctis tempore caenulam ineuntibus ipsoque more pauperis paupertatis suae eulogium proferente ut vino concessi facti essent somno capti. Vir beatus hoc agnito caelum aspiciens sicque dei omnipotentis clementia ensem exuens vincula subpure retentorum amputavit eademque via cum illis deum laudando permetata rediit fugaque lapsus coepto itineri se celeriter indulsit.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Er [Symeon Achivi] wandte sich also von dort ab [Symeon, mittlerweile Vorsteher eines Klosters in Jerusalem verlässt dieses, nachdem ihm eine Reliquie, ein Kana-Krug, gestohlen wurde] und näherte sich, wobei Gott seinen Weg glücklich lenkte, einem befestigten Ort, um sich dort auszuruhen. Unterdessen erfuhr er, daß eine stattliche Christengemeinde unter dem Joch des dortigen Sarazenenvolkes stehe. Wenn er schon einst, so wie es die Erzählung vorhin zeigte, den Streit der vernunftlosen Geschöpfe abbrach, indem er dem einen ein tödlichen Ende bereitete und dem anderen das Leben rettete, was anderes hätte er jetzt tun können, als nach den Grundsätzen zu handeln, die aus dem Schoß der heiligen Kirche hervorgegangen waren, nämlich dem Leben Beistand zu gewähren. Indem er die Gestalt eines Armen annahm, gelangte er in die genannte Festung. An der Seite trug er heimlich ein kleines Gefäß, mit Wein gefüllt, und er suchte, bei seinem gefahrenvollen Gang durch das sorgende Walten Gottes geschützt, eine Verbindung mit den Gefangenen aufzunehmen. Und durch Christi Gnaden geschah Folgendes: Die Wächter machten sich zur Zeit der lichtscheuen Nacht zu einer kleinen Mahlzeit bereit, und er selbst bot nach Gewohnheit eines Armen die Gabe seiner Armut dar. Die Wächter ergaben sich dem Wein und wurden vom Schlaf übermannt. Als der selige Mann das bemerkt hatte, blickte er zum Himmel auf, zückte so mit des allmächtigen Gottes Wohlwollen das Schwert und zerschnitt die Stricke unter den Eiterschwären der Gefangenen. Und er kehrte mit ihnen, Gott lobend, auf dem gleichen Weg zurück, und nachdem er ihnen durch Flucht entschlüpft war, widmete er sich rasch wieder seinem begonnen Weg.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Vita Symeonis Achivi. Die Lebensbeschreibung des Griechen Symeon, ed. und übers. Theodor Klüppel, in: Die Legende vom Reichenauer Kana-Krug. Die Lebensbeschreibung des Griechen Symeon, hg. von Dems. – Walter Berschin (Reichenauer Texte und Bilder 2), Sigmaringen 1992, S. 19-41, hier S. 37.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="zwischen 950-1000" From="950-01-01" To="1000-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="940-950" From="940-01-01" To="950-12-31" />
        <Datum Text="950-960" From="950-01-01" To="960-12-31" />
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
        <Datum Text="970-980" From="970-01-01" To="980-12-31" />
        <Datum Text="980-990" From="980-01-01" To="990-12-31" />
        <Datum Text="990-1000" From="990-01-01" To="1000-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="920-930" From="920-01-01" To="930-12-31" />
        <Datum Text="930-940" From="930-01-01" To="940-12-31" />
        <Datum Text="940-950" From="940-01-01" To="950-12-31" />
        <Datum Text="950-960" From="950-01-01" To="960-12-31" />
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
        <Datum Text="970-980" From="970-01-01" To="980-12-31" />
        <Datum Text="980-990" From="980-01-01" To="990-12-31" />
        <Datum Text="990-1000" From="990-01-01" To="1000-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Jerusalem</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sI</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Befreiung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Gefangennahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Verfolgung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Gottesurteil</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Die in der Quellenstelle genannte Befreiung von Christen aus sarazenischer Gefangenschaft wird nur in der Vita Symeonis Achivi genannt. Zum Leben Symeons von Reichenau vgl. Axel Bayer, Griechen im Westen im 10. und 11. Jahrhundert. Simeon von Trier und Simeon von Reichenau, in: Kaiserin Theophanu. Begegnungen des Osten und Westens um die Wende des ersten Jahrhunderts, Bd. 1, hg. von Anton von Euw – Peter Schreiner, Köln 1991, S. 335-341. Zur Erzählung über den Streit der vernunftlosen Geschöpfe vgl. [0060]-[0002].</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="be41a954-b45a-46c0-b57e-b603f4d27fb6" Type="Anmerkung">
          <Name>Symeon Achivi</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="3fe83ca6-5730-4ec6-a7f8-1f966ec7f58e" Type="Anmerkung">
          <Name>Symeon, mittlerweile Vorsteher eines Klosters in Jerusalem verlässt dieses, nachdem ihm eine Reliquie, ein Kana-Krug, gestohlen wurde</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
  </Quellen>
</ParsedDocxDocument>