<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page>
    <meta>
        <title>Projekt- und Datengenese</title>
        <type>Site</type>
        <id/>
        <categories>
            <category>Dokumentation</category>
        </categories>
        <rules>
            <rule></rule>
        </rules>
    </meta>
    <text><h2>Projekt- und Datengenese</h2>
        <div><p>Im Repertorium Saracenorum werden Berichte zu sog. Sarazenen aus dem Zeitraum des 7. bis 11. Jahrhunderts in aufbereiteter Form aufgenommen, um den Zugang zu ihnen zu erleichtern und weiterführende Forschungen zu gestatten. Um die erhobenen Daten informationstechnologisch auswerten zu können, wurden die Berichte ausgezeichnet und kategorisiert, alle genannten Personen und Orte erfasst. 
        </p>
        <p>Es handelt sich dabei im Einzelnen um Daten, die im Zuge der Bearbeitung des von 2013-2017 von der DFG geförderten Projektes „Saraceni, Agareni, Mauri, … in lateinisch-christlichen Quellen des 7. bis 11. Jahrhunderts“ unter Leitung von Matthias Becher an der Abteilung für Mittelalterliche Geschichte erfasst und in Zusammenarbeit mit dem Cologne Center for eHumanities (CCeH) für die Veröffentlichung in einem digitalen Content-Management-System aufbereitet und transformiert wurden.
        </p>
        <p>Ausgewählt wurde mit Semantic MediaWiki ein open-source-Format, auf das mittels eines Webbrowsers zugegriffen werden kann, das offen und erweiterbar ist und kollaboratives Arbeiten zulässt, und das über seine durch Wikipedia bekannte Oberfläche benutzerfreundlich ist. Als Erweiterung (''extension'') von MediaWiki bietet Semantic MediaWiki außerdem die Möglichkeit die Texte mit semantischen Annotationen zu versehen, so dass die Daten mit Hilfe des Systems verknüpft, durchsuchbar und analysierbar gemacht werden. Ganz bewusst wurde für das Projekt nicht die Entwicklung neuer technischer Lösungen angestrebt, die weitergehende Ressourcen erfordert und zugleich den Aufwand für die zukünftige Betreuung und Pflege erhöht hätten. Stattdessen wird mit Semantic MediaWiki eine Lösung nachgenutzt, die einerseits durch ihre einfache Technologie dauerhaft vorgehalten werden kann, die aber andererseits als Teil der aktuellen ‚Semantic Web‘-Entwicklungen auf die Bedürfnisse auch komplexer geisteswissenschaftlicher Vorhaben ausgerichtet ist. 
        </p>
        <h3>Datengrundlage</h3>
        <p>Grundlage für die Generierung der Daten waren zum einen sog. Suchbegriffen, die Hinweise auf die Relevanz eines Werkes bzw. eines darin überlieferten Berichts geben sollten und von den Bearbeiter*innen aktiv genutzt wurden, um Werke zu durchsuchen. Zu diesen Suchbegriffen zählten Namen von Gruppen, Personen und Orten, wie etwa ''Saraceni'' oder ''Agareni'', aber auch ''Abd ar-Rahman'' oder ''Jerusalem''. Berücksichtigt wurden dabei auch Schreibvarianten im Lateinischen und deutsche Übersetzungen. Zum zweiten wurde vorab eine Liste von Werke erstellt, die für die Bearbeitung im Projekt in Frage kamen: Grundlage hierfür bildete das gedruckte, mehrbändige Repertorium „Fontium Historiae Medii Aevi“, ein umfassendes bibliographisches Nachschlagewerk mittelalterlicher Quellen gedruckt vom Istituto Storico Italiano per il Medio Evo in Rom, und das online-Repertorium „Geschichtsquellen des deutschen Mittelalters“ <wikisyntax>[https://geschichtsquellen.badw.de/das-projekt.html]</wikisyntax> der Bayerischen Akademie der Wissenschaften, das wiederum auf dem erstgenannten Repertorium aufbaut. Die Liste umfasste so rund 3000 Werke <wikisyntax>[LINK ERGÄNZEN]</wikisyntax>, die im Untersuchungszeitraum abgefasst wurden. Aus diesen wurden Werke für die Bearbeitung ausgewählt, für die eine hohe Relevanz zu erwarten war. 
        </p>
        <h3>Datenstrukturierung</h3>
        <p>In Zuge der Aufnahme in das Repertorium Saracenorum wurde jedem Werk eine Nummerierung gegeben, alle aufgenommene Berichte wurden ebenfalls chronologisch durchnummeriert, so dass sich für die interne Verwaltung eine eindeutige Zuweisung der Berichte anhand zweier vierstelliger Nummern ergibt, so etwa ‚0001‘ für das ‚Chronicon sive Gesta Saxonum‘ <wikisyntax>[http://saraceni.uni-koeln.de/wiki/Chronicon_sive_Gesta_Saxonum]</wikisyntax>, ‚0001-0001‘ für den ersten Bericht über sog. Sarazenen im ‚Chronicon sive Gesta Saxonum‘ <wikisyntax>[http://saraceni.uni-koeln.de/wiki/Chronicon_sive_Gesta_Saxonum_0001]</wikisyntax>.
        </p>
        <p>Anhand einer Vielzahl von relevanten Berichten wurde dann die Datenstrukturierung angelegt, getestet und angepasst. Im Rahmen der Projektarbeiten wurden insgesamt rund 140 Werke durchsucht und für knapp 70 von ihnen in sehr unterschiedlichem Umfang Berichte (hier zur eindeutigen Abgrenzung gegenüber den ‘Werken’ als ‘Quellenstellen’ bezeichnet) zunächst in einheitlich formatierten Word-Dokumenten aufgenommen.
        </p>
        <p>Neben der Aufnahme der originalsprachlichen und übersetzten Textpassagen erfolgte innerhalb dieser Dokumente durch die Bearbeiter*innen eine Einordnung des Berichteten in zeitlicher (Datierung), geographischer (Geographischer Bezug) sowie inhaltlicher und thematischer Hinsicht (Auffälligkeiten, Interaktion). Darüber hinaus wurden die aufgenommenen Berichte durch weiterführende Informationen angereichert und mit ähnlichen Berichten verknüpft (Anmerkungen). 
        <h3>Datentransformation</h3>
        <p>In einem Folgeschritt wurde dann in Zusammenarbeit mit dem CCeH die Transformation der generierten Daten in das SemanticMediaWiki in Angriff genommen: Hierbei mussten zum einen die Daten für die Transformation aufbereitet werden, zum zweiten die Struktur des Wikis in Anlehnung an die in Word vorstrukturierten Daten aufgebaut werden. 
        </p>
        <p>Zu diesem Zweck wurden die Word-Dokumente zunächst in eine XML-Struktur überführt. Im Rahmen eines Hauptseminars von Øyvind Eide (Historisch-Kulturwissenschaftlichen Informationsverarbeitung der Universität zu Köln, WS 2016/17; Titel: Experimentelle historische Informationssysteme: Testbedingungen und Aufbau digitaler mittelalterlicher Quellensammlungen) und Katharina Gahbler (Projektmitarbeiterin, Universität Bonn), in dem die Daten als praxisnahes Beispiel eingebracht wurden, entstanden ein Personen- und Ortsregister, die weiter genutzt werden konnten und im weiteren Verlauf des Projekts mittels Entitäten und IDs mit den Daten verknüpft wurden. In einem späteren Arbeitsschritt wurden aus den im XML-Format vorliegenden Gesamtdaten auch ein VerfasserInnen-Register erstellt.
        </p>
        <h3>Datenanreicherung</h3>
        <p>Schließlich erfolgte die Anreicherung der XML-Datei durch externe Daten. In einem manuellen bzw. halbautomatisierten Verfahren wurden hierzu die Einträge im Ortsregister mit parallelen Einträgen von Getty Thesaurus of Geographic Names Online (TGN), die Einträge im Personen- und VerfasserInnen-Register mit der Gemeinsamen Normdatei der Deutschen Nationalbibliothek (GND) abgeglichen und die Datensätze mittels Übertrag der in den jeweiligen Normdatenbanken verwendeten IDs verknüpft. Bei diesem Prozess der "Enitity Reconciliation" kam die Software OpenRefine <wikisyntax>[https://openrefine.org/]</wikisyntax> im Zusammenspiel mit der lobid-gnd-Schnittstelle <wikisyntax>[https://lobid.org/]</wikisyntax> des Hochschulbibliothekszentrums des Landes NRW  zum Einsatz. Auf gleiche Weise wurde eine Verknüpfung der im Wiki aufgenommenen Werke mit Einträgen in der GND hergestellt. Anschließend wurden die Datensätze im Wiki in einem zum Teil vollautomatisierten Verfahren um Verknüpfungen zu parallelen Eintragungen im Virtual International Authority File (VIAF®) und bei Wikidata ergänzt.
        </p>
        <h3>Aufbau der Wiki-Struktur</h3>
        <p>Die Strukturierung der Daten im SemanticMediaWiki wird zunächst durch die Gliederung in Werkseiten und daran geknüpfte Quellenstellenseiten für jeden einzelnen Bericht erreicht. Anhand von Probeseiten wurden anschließend der Aufbau aller Seiten vorangetrieben: Welche Informationen müssen in den Infoboxen angezeigt werden? An welchen Stellen helfen Karten, die Informationen besser einzuordnen? Welche Abfragen bieten sich auf den Kategorien-Seiten an, um den Benutzer*innen den Einstieg in die Quellensammlung zu erleichtern und bereits erste Auswertungsoptionen anzuzeigen? 
        </p>
        <p>Alle erfassten Informationen zu Verfasser*innen, Berichts- und Abfassungszeiten, Abfassungsorten, sowie weitere die Berichte inhaltlich strukturierende Daten wurden mittels der Kategorie- und Attributsfunktion von Semantic MediaWiki strukturiert und für die Auswertung vorbereitet. Diese werden anhand von Abfragen nun als eigene Übersichtsseiten angezeigt (so etwa Ortsnennungen, Auffälligkeiten).
        </p>
        <p>Jede Visualisierung und Abfrage, die im Repertorium Saracenorum zu illustrativen Zwecken erfolgt und einen besseren Zugriff ermöglichen soll, darf daher nur mit der entsprechenden Vorsicht ausgewertet werden. Rückschlüsse, die auf Grundlage der vorliegenden Daten gezogen werden, sind ggf. nicht für den gesamten Untersuchungszeitraum aussagekräftig, weil die Datengrundlage nicht ausreichend repräsentativ bzw. präzise ist. Mit zunehmender Datenerhebung werden die getätigten Abfragen und Visualisierung präziser.
        <h2>Editorische Anmerkungen</h2>
        <p>Technisch betrachtet wurden die bestehenden Projektdaten, die wie gesagt hauptsächlich in strukturierten Textdokumenten vorlagen, mittels einer XML-Masterfassung in das relationale Datenbanksystem überführt, das MediaWiki zugrunde liegt. Dabei wurden alle Strukturen des bisher implizit gegebenen Modells bewahrt und publikationsseitig als Seitengliederung, Infoboxen, Kategorien- und Attributsystem ausgeformt. Die Besonderheit des Semantic MediaWikis liegt dabei in der Modellierung expliziter semantischer Aussagen. Während im Laufe des Projektes die Forschungsdaten zunächst separat erhoben und erst anschließend in die Wiki-Struktur integriert wurden, kann die künftige Erweiterung des Repertoriums Saracenorum durch weitere Werke und Quellenstellen ab seiner  Freischaltung direkt online erfolgen. Die Editierung und Visualisierung der Daten erfolgt so mit Beginn der Datengenerierung.
        </p>
        <p>Mit der Speicherung der Projektergebnisse in einem gängigen Datenbanksystem mit einfacher Benutzer*innen-Oberfläche ist eine dauerhafte Publikation als bearbeitbares und lesbares, zugleich hypertextuelles Repertorium gegeben, das zudem durch Verknüpfungen mit externen Informationsquellen angereichert worden ist. Für systematische analytische Nutzungsszenarien stellt das MediaWiki-System Schnittstellen zur Abfrage und zur Extraktion von Informationen bereit. Schließlich ist auch die Bereitstellung der Informationen in TEI-XML geplant, sodass die reinen Forschungsdaten konvergent zum vorherrschenden Standard in den digitalen Geisteswissenschaften vorliegen werden und damit auch unabhängig vom Publikationssystem zu nutzen sind.</p></div></text>
</page>
