<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><page>
        <meta>
            <title>Repertorium Saracenorum</title>
            <type>Site</type>
            <id/>
            <categories>
                <category/>
            </categories>
            <rules>
                <rule>NOTOC</rule>
            </rules>
        </meta>
        <text>
            <div id="hauptseite" >
                <div id="hauptseite-willkommen" class="hauptseite-oben cite-description type-note" >
                    '''Ein Wiki zu ''Saraceni'', ''Agareni'', ''Mauri'', ...''' in lateinisch-christlichen Quellen des 7. bis 11. JahrhundertsIm Zuge der Expansion der Araber, die ihren Anfang im 7. Jahrhundert nahm und die Eroberer bis auf europäisches Festland führte, wurde auch die Religion des Islam verbreitet. ‚Muslime‘ oder sog. Sarazenen rückten zunehmend in das Blickfeld der lateinisch-christlichen Bevölkerung des westlichen Europas. Bereits die entstehende geographische Nähe führte zu vielfältigen Formen von Begegnungen: zum Beispiel auf Handels-, Gesandtschafts- oder Pilgerreisen, aber auch durch (militärische) Konfrontationen. Diese Entwicklung fand ihren Niederschlag auch in der lateinisch-christlichen Geschichtsschreibung des früheren Mittelalters.
                    Im '''Repertorium Saracenorum''' werden Berichte über Saraceni, Agareni, Mauri, … in lateinisch-christlichen Quellen des 7. bis 11. Jahrhunderts zusammengetragen, in aufbereiteter Form online veröffentlicht und so für Interessierte zugänglich gemacht, um weitere Untersuchungen zu befördern.
                </div>
                <header level="2">Zentrale Inhalte auf einen Blick</header>
                <div class="hs-inhalte">
                    <div class="hs-inhalte-item">
                        <div class="hs-inhalte-item-header">Werke</div>
                        <div class="hs-inhalte-item-image">[[Datei:Werke.png|100px|link=Kategorie:Werk]]</div>
                        <div class="hs-inhalte-item-body">{{PAGESINCATEGORY: Werk}} Werke und {{PAGESINCATEGORY: Quelle}} zugehörige Quellenstellen, die über Interaktion mit Sarazenen berichten, bilden das Herzstück des Wikis.</div>
                    </div>
                    <div class="hs-inhalte-item">
                        <div class="hs-inhalte-item-header">VerfasserInnen</div>
                        <div class="hs-inhalte-item-image">[[Datei:VerfasserIn.jpg|100px|link=Kategorie:VerfasserIn]]</div>
                        <div class="hs-inhalte-item-body">{{PAGESINCATEGORY: VerfasserIn}} VerfasserInnen, denen die Autorenschaft zu denen ausgewerteten Werken zugeschrieben werden kann, sind im Wiki verzeichnet und wenn möglich mit Normdaten verknüpft.</div>
                    </div>
                    <div class="hs-inhalte-item">
                        <div class="hs-inhalte-item-header">Personen</div>
                        <div class="hs-inhalte-item-image">[[Datei:Personen1.png|100px|link=Kategorie:Person]]</div>
                        <div class="hs-inhalte-item-body">{{PAGESINCATEGORY: Person}} Personen, die in den Quellenstellen erwähnt werden, sind im Wiki verzeichnet und wenn möglich mit Normdaten verknüpft.</div>
                    </div>
                    <div class="hs-inhalte-item">
                        <div class="hs-inhalte-item-header">Geographie</div>
                        <div class="hs-inhalte-item-image">[[Datei:Geographie.png|100px|link=Kategorie:Geographie]]</div>
                        <div class="hs-inhalte-item-body">Toponyme, die in den Quellenstellen erwähnt werden, sind im Wiki verzeichnet und wenn möglich mit Normadten verknüpft ({{PAGESINCATEGORY: Ort}} Orte, {{PAGESINCATEGORY: Kloster}} Klöster, {{PAGESINCATEGORY: Region}} Regionen, {{PAGESINCATEGORY: Berg}} Berge, {{PAGESINCATEGORY: Fluss}} Flüsse) </div>
                    </div>
                    <div class="hs-inhalte-item">[[:Kategorie:Abfassungsregion  |  Abfassungsregion]]</div>
                    <div class="hs-inhalte-item">[[Datei:Auffälligkeiten.jpg|25px]] [[:Kategorie:Auffälligkeit  |  Auffälligkeiten]]</div>
                    <div class="hs-inhalte-item">[[:Kategorie:Schlagworte  |  Schlagworte]]</div>
                    <div class="hs-inhalte-item">[[Datei:Datierung.png|25px]] [[Datierung | Datierung]]</div>
                </div>

                <header level="2"> Positionen aller in den Berichten erwähnten Orte</header>
                <div class="inhalt" >
                    {{#compound_query:

                    [[Kategorie:Abfassungsort]]; ?getty_coordinates ; icon=book-icon.png; limit=9999
                    | [[Kategorie:Kloster]]; ?getty_coordinates ; icon=Kloster-icon.png; limit=9999
                    | [[Kategorie:Fluss]]; ?getty_coordinates ; icon=wave-icon.png; limit=9999
                    | [[Kategorie:Berg]]; ?getty_coordinates ; icon=mountains-icon.png; limit=9999
                    | [[Kategorie:Ort]]; ?getty_coordinates ; icon=village-icon.png; limit=9999
                    |cluster = yes
                    |clustermaxradius=20
                    |format=map
                    }}
                </div>

                <header level="2"> Hinweise zur Benutzung</header>
                <div class="inhalt" >
                    Das '''Repertorium Saracenorum''' bietet eine Sammlung von mittelalterlichen Berichten über ''Saraceni'', ''Agareni'', ''Mauri'' …. Jeder thematisch relevante Bericht ist als Quellenstelle auf einer eigenen Seite aufgenommen, diese wiederum einem Werk und sofern möglich einer Verfasserin bzw. einem Verfasser zugeordnet worden. Mit Hilfe von Kategorien und Attributen wurden sowohl die Werkseiten als auch die Quellenstellenseiten verschlagwortet. 
Die Navigationsleiste links bietet einen ersten Überblick über die Zugriffsmöglichkeiten auf den Inhalts des Wikis. Die einzelnen Seiten zu Werken und Berichten sowie weitere Übersichtsseiten werden im Folgenden erläutert, um die Benutzung des '''Repertorium Saracenorum''' zu erleichtern.
Die Ansicht einer '''Werkseite''' bietet allgemeine Informationen zur Quelle und ihrer Abfassung. Auf dieser Seite findet sich zunächst eine Infobox, die wesentliche Hinweise (Werktitel und –alternativtitel, eine interne Werknummer, VerfasserIn, Abfassungszeit, Berichtszeitraum, Abfassungsort und Lebensdaten des Verfassers/der Verfasserin) auf einen Blick bietet. Daneben haben wir die Berichtszeit (blau), Abfassungszeit (gelb) und alle relevanten Berichte (dunkelblau) in einer Graphik dargestellt. Neben den Editionshinweisen und einem kleinen einführenden Text werden außerdem alle in diesem Werk enthaltenen Berichte über ''Saraceni'', ''Agareni'', ''Mauri'' … aufgelistet unter Angabe der Datierung und der Inhaltsangabe. Über einen Link gelangen Sie leicht auf die ausgewählte Quellenstellenseite. 
Die '''Quellenstellenseiten''' bieten dann wiederum in einer Infobox übersichtlich Informationen zur Quellenstelle und ihrer Zitation. Eine deutsche Inhaltsangabe bietet einen ersten Zugriff auf den Inhalt des Berichts. Aufgeführt sind weiterhin der Bericht als Volltext sowie meist eine deutsche Übersetzung und weitere Angaben zur Überlieferung (Anmerkungen). Es folgen die weiteren Quellenstellen, die zu diesem Werk aufgenommen wurden. Am Ende der Seite sind alle Kategorien aufgeführt und die Attribute in einer ''fact-box'' (‚Fakten‘) transparent zusammengetragen. 
Auf weiteren thematischen Seiten finden sich Übersichten, die den Einstieg in die Berichte über verschiedenen Schlagworte und Suchbegriffe ermöglichen. Die tabellarischen Übersichten wurden anhand von Abfragen angelegt, die Semantic MediaWiki ermöglicht. Zusätzliche Informationen auf den Seiten wurden mittels Open Linked Data integriert, so etwa von Getty Thesaurus of Geographic Names und Virtual International Authority File.
Um den Einstieg in das '''Repertorium Saracenorum''' insgesamt zu erleichtern, stehen mehrere Einstiegsmöglichkeiten und Suchoptionen auf Ebene der Werke sowie auf inhaltlicher Ebene zur Verfügung..
                </div>

            <div id="hauptseite-artikel" class="hauptseite-links" >
                <header level="2"> Einstieg auf Quellenebenen: Werke, VerfasserInnen, Regionen</header>
                <div class="inhalt" style="margin-bottom:1em;" >
                    Der erste Zugang zu den Berichten über 'Saraceni'', ''Agareni'', ''Mauri'' … in den lateinisch-christlichen Quellen des 7. bis 11. Jahrhunderts n. Chr. sind die überlieferten Texte selbst. Über ''' [[:Kategorie:Werk | Werke]] ''' gelangen Sie zu allen Quellen, die im Repertorium Saracenorum bislang aufgenommen wurden. Hierbei ist zu unterscheiden zwischen solchen Werken, die einen sog. Sarazenenbezug haben und jenen, in denen keine Berichte über ''Saraceni'', ''Agareni'', ''Mauri'' … überliefert sind. Letztere wurden trotz ihrer ‚Irrelevanz‘ ins Wiki aufgenommen, um die Transparenz der unternommenen Arbeiten zu erhöhen. So kann das Wiki auch dazu dienen, zu untersuchen, dass in bestimmten Werken keine Berichte überliefert wurden. Über die Werke mit Sarazenenbezug gelangt man weiter zu den einzelnen Quellenstellenseiten, welche die Berichte enthalten, in denen Sarazenen erwähnt werden.
Ähnlich führt der Einstieg über VerfasserInnen zu allen mittelalterlichen ''' [[:Kategorie:VerfasserIn | Verfasserinnen und Verfassern]] ''', deren Werke in das Repertorium Saracenorum aufgenommen wurden. Die Auswahl einer Verfasserin oder eines Verfassers führt weiter zu deren/dessen Werken und anschließend zu den im Werk überlieferten Berichten über ''Saraceni'', ''Agareni'', ''Mauri'' …. 
Der Einstieg über ''' [[:Kategorie:Abfassungsregion | Abfassungsregion]] ''' ermöglicht es, die Auswahl der Werke anhand ihres Abfassungsortes bzw. ihrer Abfassungsregion einzugrenzen. Im Zuge der Bearbeitung wurden alle Werke einer der folgenden europäischen Region zugeordnet: ''Britische Inseln, Iberische Halbinsel, Italienische Halbinsel, Osteuropa, Skandinavien sowie West- und Mitteleuropa''. Für Werke, die auf dem Gebiet des Fränkischen Reiches nach der Teilung von 843 verfasst wurden, erfolgte noch einmal eine Einteilung in ''West- und Mitteleuropa – Ostfrankenreich''' sowie ''West- und Mitteleuropa – Westfrankenreich''.
                </div>

            </div>
            <div id="hauptseite-artikel" class="hauptseite-rechts" >
                <header level="2"> Einstieg auf Inhaltsebene: Personen, Geographie, Auffälligkeiten, Suchbegriffe, Zeiträume</header>
                <div class="inhalt">
                    Mit Hilfe der den Werken und Quellenstellen zugeordneten Kategorien und Attribute kann auf die Berichte inhaltlich zugegriffen werden. Dies ist entweder über die Quellenstellenseite möglich oder mittels einer der Suchfunktionen, die Semantic MediaWiki bietet, z. B. die Volltextsuche. Zu allen Kategorien wurden zudem Übersichtsseiten angelegt, auf denen etwa für Personen und Orte neben Alternativnamen sämtliche Erwähnungen in den Quellenstellen mit Hilfe von Wiki-gestützten Abfragen tabellarisch aufgeführt werden. Für weitere Informationen finden sich dort zudem Verlinkungen zu entsprechenden Einträgen in verschiedenen Normdatenbanken.
Am Ende einer jeden Werk- und Quellenstellenseite werden die Kategorien aufgelistet und die Attribute in einer Faktenbox transparent angezeigt. Folgen Sie hierin dem Link, der dem Wort (z.B. Spanien) hinterlegt ist, gelangen Sie auf eine Seite mit Informationen zum Wert (hier: Spanien) des Attributs (hier: Ort), seinen Alternativbezeichnungen und einem Link zum Getty Thesaurus of Geographic Names Online. Folgen Sie der angezeigten Lupe, so gelangen Sie auf eine Seite, auf der die Ergebnisse des Semantischen Browsens abgebildet sind. 
Über das Attribut ''' [[:Kategorie:Person | Person]] ''' gelangen Sie zu sämtlichen historischen Persönlichkeiten, die im Kontext der Berichte über Saraceni, Agareni, Mauri… erwähnt werden. Die Auswahl einer Person führt zu einer Auflistung der entsprechenden Berichte, in denen die Person genannt wird. In einer Infobox zeigen wir Ihnen alle Alternativname der Person sowie verlinkte Daten der GND (Gemeinsame Normdatei der Deutschen Nationalbibliothek), dem Dienst VIAF® (Virtual International Authority File) und Wikidata. (Verfasserinnen und Verfasser sind separat davon erfasst.)
Ähnlich besteht die Möglichkeit, über das Attribut ''' [[:Kategorie:Geographie | Geographie]] ''' alle Berichte aufzurufen, die sich auf einen geographischen Raum beziehen oder diesen erwähnen. Bei diesen geographischen Angaben wird unterschieden zwischen Bergen/Gebirgen, Flüssen, Klöstern, Regionen und bewohnten Orten. Neben den entsprechenden Berichten zeigen wir Ihnen hier die geographische Lage des Ortes anhand der im Getty Thesaurus of Geographic Names Online hinterlegten Koordinaten. Auch die hier hinterlegte Beschreibung des Ortes zeigen wir Ihnen auf der Übersichtsseite an. Darüber hinaus sind die Daten hier auch mit weiteren Daten verknüpft, so VIAF.
Mithilfe eines zugeordneten Werts des Attributs ''' [[:Kategorie:Auffälligkeit | Auffälligkeit]] ''' wurden die aufgenommenen Berichte inhaltlich verschlagwortet (z. B. Gefangennahme, Kampfhandlung oder auch Herrscherwechsel). Damit besteht die Möglichkeit eines thematischen Zugriffs auf die Berichte. Sämtliche Quellenstellen, die über inhaltlich vergleichbares berichten, können hierüber aufgerufen werden. 
Unter dem Attribut ''' [[:Kategorie:Schlagworte | Schlagworte]] ''' sind solche lateinischen wie deutschen Begriffe gelistet, die von den mittelalterlichen Verfasserinnen und Verfassern häufig in Berichten über Saraceni, Agareni, Mauri… genutzt wurden. Sie dienten bei der Bearbeitung dazu, relevante Quellenstellen in den Werken ausfindig zu machen. Im Wiki sind sie aufgeführt, um zum einen diesen Bearbeitungsschritt transparent widerzuspiegeln, zum anderen um auch die Erforschung der verwendeten Begrifflichkeiten zu ermöglichen. Neben den Begriffen ‚Saracenus/Sarazene‘, ‚Maurus/Maure‘, ‚Agarenus/Agarene‘ finden sich hier etwa auch ‚Persus/Perser‘ oder ‚Ismaelitus/Ismaelit‘ sowie besonders einschlägige Personen- und Ortsnamen. 
Auch die ''' [Datierung Datierung] ''' von Werken und Quellenstellen ist erfasst: Auf jeder Werk-Seite findet sich rechts neben der Infobox eine statische Timeline, die Auskunft über die Berichtszeit (blau) und Abfassungszeit (gelb) sowie über die Datierung aller als relevant aufgenommenen Berichte eines Werkes gibt (dunkelblau). Als Jahre angegeben werden Anfang und Ende des Berichtszeitraums. Am unteren Ende jeder Seite eines Werkes findet sich eine weitere, dynamische Timeline (SIMILE-Timeline), auf der alle Berichte als Quellenstellen hinterlegt sind. Jede Quellenstelle ist als Zeitraum/mit Anfangs- und Endpunkt des Berichts angegeben. Sie können jeweils angewählt und angeklickt werden, um entweder weitergehende Informationen zu erhalten oder die Seite der Quellenstelle aufzurufen. 
Die drei Ebenen der Timeline (Jahre, Dekaden, Jahrhunderte) lassen eine visuelle Einordnung, Verteilung und Häufung schnell erfassen. Die Ansicht kann mittels Führung des Mauszeigers über die drei Ebenen der Timeline (es erscheint eine Hand) und das Anklicken und Bewegen nach rechts oder links nach Bedarf geändert werden. Auf welchen Bereich die oberste Ebene gerichtet ist, zeigen hellere Bereiche auf den beiden unteren Ebenen. Kleine blaue Striche zeigen dort die einzelnen Quellenstellen an. 
Ein Hinweis auf berichtete Ereignisse: Sofern mehrere Werke über dasselbe Ereignis berichten, so sind häufig Querverweise zu weiteren Quellenstellen unter 'Anmerkungen' hinterlegt. 
Die Erschließung und Auswertung wird also durch ein Register und Verknüpfung von Named Entities (Personen, geographische Phänomene), die inhaltliche Verschlagwortung der Quellenstellen (Suchbegriffe, Auffälligkeiten) und durch die Normalisierung und Formalisierung von Datierungsangaben unterstützt. Eine weitere Dimension, die üblicherweise bei der Abbildung von historischen Forschungsgegenständen mit berücksichtigt wird, die Modellierung von Ereignissen, wurde hier bewusst aus Gründen der Skalierbarkeit nicht angestrebt.
                </div>

            </div>
            <div id="hauptseite-footer" class="hauptseite-unten" >

                <header level="2">Über das Projekt</header>
                <div class="inhalt" style="margin-bottom:1em;" >
                    Hervorgegangen ist das '''Repertorium Saracenorum''' aus einem von der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) zwischen 2013 und 2017 geförderten Projekt ''Saraceni'' , ''Agareni'' , ''Mauri'' … in lateinisch-christlichen Quellen des 7. bis 11. Jahrhunderts" an der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn, [https://www.igw.uni-bonn.de/de/abteilungsseiten/mittelalter Abteilung für Mittelalterliche Geschichte] unter Leitung von Prof. Dr. Matthias Becher. 
Das Repertorium Saracenorum entsteht als Semantic MediaWiki in Kooperation mit dem [https://cceh.uni-koeln.de/ Cologne Center for eHumanities (CCeH)] der Universität zu Köln. 
Zur Projektgenese und Datenerhebung beachten Sie bitte die ausführliche Dokumentation mit Hinweisen editorischer Art.
                </div>
                <header level="2">Mitarbeit</header>
                <div class="inhalt" style="margin-bottom:1em;" >
                    [https://www.igw.uni-bonn.de/de/abteilungsseiten/mittelalter/ Mittelalterliche Geschichte]

                    <table border="1">
<tr>
<td>Projektleitung</td>
<td>Prof. Dr. Matthias Becher</td>
</tr>
<tr>
<td>Konzeption, Koordination, Datenpflege</td>
<td>Dr. Katharina Gahbler</td>
</tr>
<tr>
<td>Koordination, Datenpflege</td>
<td>Lukas Müller</td>
</tr>
<tr>
<td>Datenaufnahme (2013 bis heute)</td>
<td>Florian Dahmen, Valentina von Finckenstein, Julia Gehrke, David Gillengerten, Lea Herzog, Kilian Langmesser, Esther Lindenlauf, Julius Lübbersmann, Philipp Merkel, Inga Mehlert-Garms, David Renger, Max Schranner, Juliet Ziegenbein</td>
</tr>
<tr>
<td>Grafik</td>
<td>Paula Randerath</td>
</tr>
</table>  

                    [https://cceh.uni-koeln.de/ eHumanities]

                    <table border="1">
                    <tr>
<td>Konzeption, Koordination, Datenmodellierung, Datenkonversion</td>
<td>Prof. Dr. Patrick Sahle</td>
</tr>
<tr>
<td>Konzeption, Koordination, Datenmodellierung, Datenkonversion</td>
<td>Jonathan Blumtritt</td>
</tr>
<tr>
<td>Datenpflege, Programmierung</td>
<td>Ben Bigalke</td>
</tr>
<tr>
<td>Datenpflege, Programmierung</td>
<td>Dana Persch</td>
</tr>
<tr>
<td>Datenpflege, Programmierung</td>
<td>Adalbert Wrona</td>
</tr>
                    </table>

                    Förderung

                    <table border="1">
                    <tr>
<td>[https://www.uni-bonn.de/ Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn]</td>
</tr>
<tr>
<td>[https://www.dfg.de/ Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG)]</td>
</tr>
                    </table>

                    Besonderer Dank sei den Mitarbeiter*innen und Hilfskräften der '''Abteilung für Mittelalterliche Geschichte in Bonn''' und des '''Cologne Center for eHumanities in Köln''' ausgesprochen, die über viele Jahre das Projekt vorbereitet, unterstützt und bearbeitet haben.
Während der Vorbereitung (2008-2013) in Bonn hat das Projekt wertvolle Unterstützung erfahren. Wir danken Christine Beyer, Dr. Linda Dohmen, Daniel Colmenero López, Prof. Dr. Florian Hartmann, Dr. Hendrik Hess, Ole Höffken, Markus Knipp, PD Dr. Alheydis Plassmann, Anja Lisa Schroll und Lea Weitekamp.
Die im Projekt erzielten Daten und der Umgang mit ihnen war Thema eines Hauptseminars geleitet von Øyvind Eide und Katharina Gahbler an der Universität Köln im Wintersemester 2016/17. Allen beteiligten Studierenden, die zum Teil auch über das Seminar hinaus zum Gelingen des Projektes beigetragen haben, sei herzlich für ihr Interesse und ihre Mitarbeit gedankt: Alex Abboud, Andreas Gálffy, Britta Hermans, Stefan Kreinberg, Dominik Leyendecker, Johannes Mertens, Anne Pietsch, Nasrin Saef, Fabian Scheller, Julian Schraven, Kevin Schwarz, Gwenlyn Tiedemann, Maria Wagner, Christian Weitz und Adalbert Wrona. 
Das Repertorium Saracenorum bildet nur einen kleinen Ausschnitt aus allen mittelalterlichen Berichten, die über ''Saraceni'', ''Agareni'', ''Mauri'' … verfasst wurden und überliefert sind. Es ist trotz sorgfältiger redaktioneller Überarbeitungen nicht fehlerfrei. Die Sammlung soll weiter wachsen. Sie lebt daher von den wertvollen Hinweisen, Kommentaren und der konstruktiven Mitarbeit aller Nutzer*innen! Schreiben Sie uns (abteilung.mittelalter@uni-bonn.de) – vielen Dank!                  
                </div>
                <header level="2">Zitierhinweis für das Repertorium Saracenorum</header>
                <div class="inhalt" >
                    [Titel des Werkes – Nummer der Quellenstelle], in: Repertorium Saracenorum, hg. von Matthias Becher und Katharina Gahbler, unter Mitarbeit von Ben Bigalke, Jonathan Blumtritt, Lukas Müller, Patrick Sahle et al., URL: [URL] (zuletzt abgerufen am [aktuelles Datum]). 
z.B. Annales Flodoardi-0001, in: Repertorium Saracenorum, hg. von Matthias Becher und Katharina Gahbler, unter Mitarbeit von Ben Bigalke, Jonathan Blumtritt, Lukas Müller, Patrick Sahle et al., URL: http://saraceni.uni-koeln.de/wiki/Annales_Flodoardi-0001 (zuletzt abgerufen am 09.07.2020).
                </div>

            </div>

        </div>

    ___NOTOC___

</text>    </page>
