<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ParsedDocxDocument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <WerkId>0022</WerkId>
  <WerkTitel>Carmen elegiacum in honorem Hludovici christianissimi Caesaris Augusti</WerkTitel>
  <Alternativtitel>
    <Titel>Elegisches Gedicht zu Ehren des allerchristlichsten Kaisers Ludwig</Titel>
  </Alternativtitel>
  <Autoren>
    <Autor>Ermoldus Nigellus</Autor>
  </Autoren>
  <LebensdatenVerfasser>9. Jahrhundert</LebensdatenVerfasser>
  <Abfassungszeitraum>823-830</Abfassungszeitraum>
  <Abfassungsort>Straßburg</Abfassungsort>
  <Regionen>
    <Region>West- und Mitteleuropa</Region>
  </Regionen>
  <Editionshinweise>Carmen elegiacum in honorem Hludovici christianissimi Caesaris Augusti, hg. von Ernst Dümmler, in: MGH Poetae 2, Berlin 1884, S. 4-79.</Editionshinweise>
  <Werkinformation>Das Gedicht Carmen elegiacum in honorem Hludovici christianissimi Caesaris Augusti über die Taten Kaiser Ludwigs des Frommen wurde von Ermoldus Nigellus, einem Kleriker im Gefolge König Pippins I. von Aquitanien, zwischen 823 und 830 nach seiner Verbannung durch Ludwig verfasst.
Vgl. mit Hinweisen für weiterführende Literatur: Dieter Schaller, Art. Ermoldus Nigellus, in: Lexikon des Mittelalters 3, Sp. 2160-2161 [Brepolis Medieval Encyclopaedias – Lexikon des Mittelalters Online, 2016-10-26]; Ermoldus Nigellus, in: Repertorium ‚Geschichtsquellen des deutschen Mittelalters‘ [http://www.geschichtsquellen.de/repPers_10094065X.html, 2016-10-26]; Carmen elegiacum in honorem Hludovici christianissimi Caesaris Augusti, in: Repertorium ‚Geschichtsquellen des deutschen Mittelalters‘ [http://www.geschichtsquellen.de/repOpus_02192.html, 2016-10-26].
---------------------------------------------------------------</Werkinformation>
  <Quellen>
    <Quelle>
      <QuellenId>0001</QuellenId>
      <Zitation>Carmen elegiacum in honorem Hludovici christianissimi Caesaris Augusti I, ed. Dümmler 1884, S. 6ff., Z. 59-99.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Poetischer Bericht über den Umgang Ludwigs I. des Frommen mit den spanischen Mauren [781-799].</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Denique ad Hispanos convertens concitus arma,
Finibus a propriis expulit ipse procul.
Culmina terrarum, vel quot castella peragrans
Subdidit imperiis, arma ferente deo,
Sunt mihi nota minus; vel si modo nota fuissent,
Non poterat stolidus cuncta notare stilus.
Sed quae fama recens stupidas pervexit ad aures,
Inicpiam canere; caetera linquo catis.
Urbs erat interea Francorum inhospita turmis,
Maurorum votis adsociata magis,
Quam Barchinonam [Barcelona] prisci dixere Latini,
Romanoque fuit more polita nimis.
Haec Maurorum aderat semper tutela latronum,
Hostibus armigeris atque repleta satis.
Quisquis ab Hispanis [Spanien] veniens rediensque silenter
Hanc ingressus, erant omnia tuta sibi.
Sueta fuit nostros semper populare maniplos,
Et reducum spolia haec capiebat ovans.
Multi namque duces vario hanc conamine belli
Obsedere diu - sat voluisse fuit –
Armis, ingenio, seu quis cum qua arte valebat,
Sed pugnae studia conpulit illa procul.
Namque erat insigni murorum pondere fulta,
Marmore praeduro structa vetusta nimis.
Iunius albentes cum ducit in aethera messes,
Et matura Ceres falce secanda venit,
Francus habet muros, celerans per rura, per aedes,
Et sata praeripiens munera vastat agri,
Seu cum vinetis soliti praedulcia Bachi
Cogere vina: suus nec labor istud erat.
[…] Haud aliter Franci, cum primo tempora frugum
Adsunt, et pagi munera diripiunt.
Nec tamen haec duros potuit res frangere Mauros […].</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Endlich zu den Hispanern gewendet in eiligem Feldzug,
Trieb er sie selber hinweg weit von dem eig’nen Gebiet.
Wie viel ragende Thürme des Landes und Burgen im Feldzug
Seinem Scepter er beugt‘ unter dem Schilde des Herrn,
Weniger ist’s mir bekannt, und wär‘ es auch noch so bekannt mir,
All‘ das könnte doch nie schildern die kunstlose Hand.
Doch staunenden Ohren die frischeste Kunde gebracht hat,
Das nur besinget mein Lied: jenes sei Künstlern verwahrt
Also es gab eine Stadt ungastlich den fränk'schen Geschwadern
Aber viel lieber gesellt war sie der Mauren Partei.
Barchinona [Barcelona] benannten die alten Latiner sie früher,
Welche nach römischer Art jeglicher Bildung genoß.
Immer war diese zur Hand als Hort für die maurischen Räuber
Und stets reichlich gefüllt von dem gewappneten Feind.
Jeglicher der in der Stille von Spanien [Spanien] kommend und gehend
Jene betreten, er fand alles gesichert für ihn.
Jährlich war sie gewohnt zu verwüsten unsere Ernten
Und Heimkehrender Raub barg sie mit Freuden bei sich.
Vielerlei Feldhauptleute und mannigfach kriegerischem Anschlag
Lagerten lange davor, ach bei den Wünschen verblieb's,
Jeglicher wie er dem Schwerte, der List, den Künsten vertraute;
Doch ihr krieg'risch' Bemüh'n scheuchte sie weit von sich ab.
Denn durch mächtige Wucht ihrer Mauern ward sie beschirmet,
Härtestes Marmelgestein bildet das alte Gebäu.
Wann zum Äther erhebet die bleichenden Ähren der Juni,
Und wenn Ceres Geschlecht reif für die Sichel erscheint,
Liegt vor den Mauern der Franke, durchstreifend die Fluren und Örter,
Und daß darbe der Feind, leget er wüste die Saat.
[…] Gar nicht anders [als eine Schar Drossel auf einem Weinberg raubt] die Franken, sobald nur die Zeiten der Feldfrucht
Da sind, plündern sie auch jegliche Gabe der Flur.
Dennoch vermochte dies nimmer die harten Mauren zu beugen […].</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Ermoldus Nigellus, Lobgedicht auf Kaiser Ludwig und Elegien an König Pippin, übers. von Theodor Gottfried Martin Pfund – Wilhelm Wattenbach (Die Geschichtsschreiber der deutschen Vorzeit 18), Leipzig ³1940, S. 7f.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="781" From="781-01-01" To="781-12-31" />
        <Datum Text="781-799" From="781-01-01" To="799-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="780-790" From="780-01-01" To="790-12-31" />
        <Datum Text="790-800" From="790-01-01" To="800-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="820-830" From="820-01-01" To="830-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Barcelona</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Würdigung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Unterwerfung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Landesbeschreibung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Bedrohung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Barchinona</Suchwort>
        <Suchwort>Barcelona</Suchwort>
        <Suchwort>Hispania</Suchwort>
        <Suchwort>Spanien</Suchwort>
        <Suchwort>Maurus</Suchwort>
        <Suchwort>Maure</Suchwort>
        <Suchwort>Hostes</Suchwort>
        <Suchwort>Feind</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Datierung durch den Editor, die Quelle selbst bleibt ohne Zeitangabe.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="75089f58-05c5-4d54-a13e-3adb94ba8635" Type="Ort">
          <Name>Barcelona</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="1b3bc365-6179-45d1-b0bd-21aab4abd3e3" Type="Ort">
          <Name>Spanien</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="813c7191-ac3f-4a0f-ae1f-359af8f1280f" Type="Anmerkung">
          <Name>als eine Schar Drossel auf einem Weinberg raubt</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0002</QuellenId>
      <Zitation>Carmen elegiacum in honorem Hludovici christianissimi Caesaris Augusti I, ed. Dümmler 1884, S. 9f., Z. 145-186.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Bericht über eine Versammlung der Großen um König Ludwig von Aquitanien [um 799-801], in der ein Angriff gegen die Mauren und Barcelona geplant wird.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>(Wilhelm, Herzog von Toulouse [Graf Wilhelm von Toulouse] zu König Ludwig von Aquitanien [Ludwig von Aquitanien]):
‘Gens est tetra nimis Sarae de nomine dicta,
Quae fines nostros depopulare solet,
Fortis, equo fidens, armorum munere nec non,
Quae mihi nota nimis, et sibi notus ego.
Moenia, castra, locos, seu caetera saepe notavi;
Ducere vos possum tramite pacifico.
Est quoque praeterea saeva urbs in finibus illis,
Causa mali tanti quae sociata manet.
Si pietate dei, vestro faciente labore,
Haec capiatur, erit pax requiesque tuis.’
[König Ludwig antwortet:]
‘[…] Si mihi vita comes, domino tribuente supersit,
Ut reor, atque meum prosperet ipse itiner,
Possim aut, Barchinona [Barcelona], tuos, fera, cernere muros,
Quae tot bella meis laetificata canis,
Testor utrumque caput - humeris fortasse recumbens
Vilhelmi comitis, haec quoque dicta dabat -
Aut mihi Maurorum contra stet turba profana,
Seque suosque tegens proelia Martis agat,
Aut tu, Barchinona [Barcelona], volens nolensque vetata
Pandere claustra iubes et mea iussa petes.
[Und weiter zu Bigo, späterer Graf von Paris]
[Graf Bigo von Paris]
Virginis ut primum Titan conscenderit astrum,
Et soror in propria sede sequetur iter,
Agmine densato praefatae exercitus urbis
Moenia noster ovans occupet arma tenens.’</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>(Wilhelm, Herzog von Toulouse [Graf Wilhelm von Toulouse] zu König Ludwig von Aquitanien [Ludwig von Aquitanien]):
 „[…] Da ist ein grausam Geschlecht von der Sarah Namen bezeichnet,
Welches in unsere Mark pfleget verheerend zu ziehn.
Tapfer, auf's Roß sich verlassend, zugleich auf die kräftigen Waffen,
Welches mir nur zu bekannt, das mich auch ebenso kennt.
Mauern und Burgen und Lage der Örter und alles erspäht' ich,
Führer für euch kann ich sein auf dem geruhigsten Pfad.
Eine abscheuliche Stadt noch lieget in jenen Gebieten,
Die sich so übeln Geschicks Ursach' beharrlich gesellt.
Wenn in der Liebe zu Gott mit Deiner erwirkenden Arbeit
Wir sie erobern, so hat Ruhe und Frieden Dein Volk.“
[König Ludwig antwortet:]
„[…] Falls mir das Leben erhält zum Genossen die Gnade des Herren,
Wie ich gedenk', und er selbst Segen mir giebt zu der Fahrt,
Deine Mauern auch ich, Barchinona [Barcelona], du trotz'ges, erblicke,
Das du den Meinen so viel Fehde verkündet mit Lust,
Schwör's bei unseren Häuptern (denn grad' auf die Schulter des Grafen
Wilhelm gelehnet er stand, als er zu reden begann),
Entweder halte mir Stand der Mauren heidnischer Haufe,
Sich und den Seinen zum Schutz biet' er entschlossen die Schlacht,
Oder ob willig, ob nicht, sollst du, Barchinona [Barcelona], die Thore
Öffnen auf eignes Geheiß, bittend um meinen Befehl.
[Und weiter zu Bigo, späterer Graf von Paris [Graf Bigo von Paris]:]
Alsbald wenn in der Jungfrau Gestirn der Titane gestiegen
Und in dem eig'nen Gebiet folget die Schwester dem Pfad,
Soll mein siegendes Heer in gedrängten Haufen die Mauern
Obengemeldeter Stadt stürmen, die Wehr in der Hand."</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Ermoldus Nigellus, Lobgedicht auf Kaiser Ludwig und Elegien an König Pippin, übers. von Theodor Gottfried Martin Pfund – Wilhelm Wattenbach (Die Geschichtsschreiber der deutschen Vorzeit 18), Leipzig 31940, S. 10f.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="799-801" From="799-01-01" To="801-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="790-800" From="790-01-01" To="800-12-31" />
        <Datum Text="800-810" From="800-01-01" To="810-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="820-830" From="820-01-01" To="830-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Barcelona</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Herkunftserzählung</Schlagwort>
        <Schlagwort>(Reichs-)Versammlung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Landesbeschreibung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Barchinona</Suchwort>
        <Suchwort>Barcelona</Suchwort>
        <Suchwort>Maurus</Suchwort>
        <Suchwort>Maure</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Datierung durch den Editor, die Quelle selbst bleibt ohne Zeitangabe.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="5cdbb0fa-af75-4469-9cc1-c1ce6372aa5b" Type="Person">
          <Name>Graf Wilhelm von Toulouse</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="60d372e0-b3db-48dc-b0e5-6a208dfc6e66" Type="Person">
          <Name>Ludwig von Aquitanien</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="b198fb99-42dd-4a82-b602-9f33328c295c" Type="Anmerkung">
          <Name>König Ludwig antwortet:</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="75089f58-05c5-4d54-a13e-3adb94ba8635" Type="Ort">
          <Name>Barcelona</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="e611a3a3-79d5-474e-9a48-8a6cdad114cb" Type="Anmerkung">
          <Name>Und weiter zu Bigo, späterer Graf von Paris</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="757a8f1e-4e37-4752-8c15-094cf63877d2" Type="Person">
          <Name>Graf Bigo von Paris</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="9bf0d236-3876-4dc4-b296-627eb3327295" Type="Anmerkung">
          <Name>Und weiter zu Bigo, späterer Graf von Paris [Graf Bigo von Paris</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0003</QuellenId>
      <Zitation>Carmen elegiacum in honorem Hludovici christianissimi Caesaris Augusti I, ed. Dümmler 1884, S. 11-13, Z. 209-258.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Bericht über die Ansiedlung von Mönchen in Aquitanien [799-801]. Infolge eines Überfalls der Mauren wird Datus zum Mönch.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Hic quoque dum patrias servaret [der spätere Mönch Datus] ab hostibus aedes,
Sospite matre sibi consociante domo,
Protinus heu pagum nimio vallante tumultu
Rotinicum [Rouergue] Mauri destituere  nimis.
Praevalidae praedae huiusce interfore matrem
Adfirmant, cunctas exuviasque domus.
Hostibus egressis, profugus sua visere tecta
Certat et ad notos quisque redire lares;
Datus ut agnovit propriam matremque domumque
Direptam, varium pectore versat onus.
Prorsus equum faleris ornans, se nec minus armis
Coniunctis sociis adparat ire sequax.
Forte fuit castrum vallo seu marmore firmum,
Quo reduces Mauri cum spoliis remeant.
Huc celer et socii, Datus, cunctusque popellus
Certatim coeunt, frangere claustra parant;
Ac velut accipiter pennis per nubila lapsus
Ungue rapit volucrem, notaque ad antra fugit;
At sociae crocitant, raucasque per aethera voces
Nequicquam recinunt, atque sequuntur avem;
Ipse sedens tutus, praedam stringitque feritque,
Versat et in partes quas sibi cumque placet:
Non aliter Mauri, vallo praedaque potiti,
Dati bella timent, spicula, sive minas.
Tum iuvenem muri quidam conpellat ab arce,
Voce cacinnosa dicta nefanda dabat:
‘Date sagax, nostras modo quae res vexit ad arces
Te sociosque tuos, dicito namque precor.
Si modo, quo resides, tali pro munere nobis
Dedere mavis equum, quo faleratus abis,
Nunc tibi mater eat sospes seu caetera praeda;
Sin autem, ante oculos funera matris habes.‘
Reddidit orsa sibi Datus non digna relatu:
‘Funera matris age; nec mihi cura satis,
Nam quem poscis equum non unquam dedere dignor;
Inprobe, haud equidem ad tua frena decet.’
Nec mora, crudelis matrem consistit in arce,
Et nato coram dilaceravit eam.
Namque ferunt, ferro primo secuisse papillas.
Et capite absciso, heu! ‘tua mater!’ ait.
Frendet enim infelix Datus pro funere matris,
Nunc huc nunc illuc fluctuat atque gemit,
Nec patet illi aditus, nec vim, qua vindicet artus
Matris, habet; tristis, mente carensque fugit.
Omnibus amissis, sumptis melioribus armis,
Incola mox heremi coepit inesse pius.
Durior ut quondam fuerat ferus in nece matris,
Firmior hinc remeat ad iuga, Christe, tua.
Tempore nam multo haec secum solus agebat
Hic, quia mundanum tempserat omne nefas.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Als er [der spätere Mönch Datus] nun selber beschützt vor den Feinden die Herde des Landes,
Während geborgen im Haus wohnte die Mutter bei ihm,
Sieh, da verwüsten die Mauren im plötzlichen mächtigen Anfall
Rings anstürmend, o weh, ganz den Rotinischen Gau [Rouergue].
Nun wird berichtet, es sei bei dieser so reichlichen Beute
Seine Mutter, zugleich alle die Habe im Haus.
Als sich die Feinde entfernt, wetteifert ein jeder zu suchen
Eilig das eigene Dach, kehrend zum heimischen Herd.
Als nun Datus erkannt, die eigene Mutter und Wohnung
Hab' er verloren, so preßt doppeltes Leid ihm die Brust.
Plötzlich schmückt er das Roß mit dem Zaumwerk, sich mit den Waffen,
Schnell den Gefährten gesellt, nur die Verfolgung im Sinn.
Nun war grad' ein Kastell mit steinerner Mauer bewehret,
Dorthin kehrte der Feind beutebeladen zurück.
Hier traf Datus, die Freund' und der ganze Haufen zusammen
Mit wetteiferndem Lauf, um zu erbrechen das Schloß.
Aber wie hoch aus den Wolken sich schwingend ein Habicht herabstößt,
Raubend den Vogel im Fang, in sein Geklüfte dann fliegt,
Doch rings krächzen die Freunde und rauhe Tön' in die Lüfte
Rufen vergeblich und nach folgen dem Vogel im Flug,
Aber der sitzet im Sichern und reißet und hacket die Beute,
Wendend sie überallhin wie es ihm immer gefällt:
Nicht mehr scheuen die Mauren, besitzend die Burg und die Beute,
Datus krieg'rische Fehd', noch sein Geschoß und sein Droh'n.
Da ruft an von der Zinne der Mauern einer den Jüngling
Und mit verspottender Stimm' spricht er das gottlose Wort:
„Datus, du Kluger, ich bitte, sag' an, welch' Umstand zu unsrer
Veste geführet dich selbst und die Genossen dazu.
Bist du gewillt, für solche Geschenke das Roß, das du reitest,
Herzugeben an uns, tragend dahin dich im Schmuck,
Unversehrt dann soll dir die Mutter nebst anderer Beute
Werden, wo nicht, so erblick', wie nun die Mutter dir stirbt.“
Drauf sprach Datus die Worte die gerne man nimmer berichtet:
„Bringe die Mutter nur um, nicht drum gräm' ich mich sehr.
Denn dies Roß, das du forderst, das will ich dir nimmermehr geben,
Schurke, mein Roß ist zu gut für einen Reiter wie du.“
Und kein Verzug, der Grausame führet die Mutter zur Zinne,
Und vor den Augen des Sohns haut er in Stücken das Weib.
Erst, so erzählt man, schnitt er die Brust mit dem Schwert ihr vom Leibe,
Schlug dann ab ihr das Haupt, sprechend: die Mutter sieh' hier.
Datus, der arme, er knirschte vor Schmerz beim Tode der Mutter;
Hiehin und dorthin gewandt schwankt er in Ängsten und seufzt.
Kein Thor öffnet sich ihm und die Macht, zu rächen der Mutter
Glieder, sie fehlet, er flieht traurig, der Sinne beraubt.
Waffen und Wehr gab er hin und legte sich bess're dafür an,
Und nun begann er des Walds frommer Bewohner zu sein.
Doch so gefühllos er war und hart bei dem Tode der Mutter,
Kehrt desto fester, o Christ, Deinem Gebot er sich zu.
Tagelang sann er darüber und Jahr' in einsamer Öde,
Wie dem ird'schen Gebot Hohn er gesprochen dereinst.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Ermoldus Nigellus, Lobgedicht auf Kaiser Ludwig und Elegien an König Pippin, übers. von Theodor Gottfried Martin Pfund – Wilhelm Wattenbach h (Die Geschichtsschreiber der deutschen Vorzeit 18), Leipzig 31940, S. 12ff.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="799-801" From="799-01-01" To="801-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="790-800" From="790-01-01" To="800-12-31" />
        <Datum Text="800-810" From="800-01-01" To="810-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="820-830" From="820-01-01" To="830-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Frankenreich (Deutschland, Frankreich)</Ort>
        <Ort>Rouergue</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Invasion</Schlagwort>
        <Schlagwort>Überfall</Schlagwort>
        <Schlagwort>Verlust</Schlagwort>
        <Schlagwort>Vergeltung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Maurus</Suchwort>
        <Suchwort>Maure</Suchwort>
        <Suchwort>Hostes</Suchwort>
        <Suchwort>Feind</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Datierung durch den Editor, die Quelle selbst bleibt ohne Zeitangabe.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="ba4318c4-747b-4b11-815f-f1006fce984d" Type="Anmerkung">
          <Name>der spätere Mönch Datus</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="b3cce476-2967-462f-948b-88aafbf76d8a" Type="Ort">
          <Name>Rouergue</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0004</QuellenId>
      <Zitation>Carmen elegiacum in honorem Hludovici christianissimi Caesaris Augusti I, ed. Dümmler 1884, S. 13-22, Z. 267-542.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Poetische Nacherzählung der Belagerung und Eroberung Barcelonas durch König Ludwig I. den Frommen [801]. Nach langer Belagerung gelingt es den Franken die Stadt einzunehmen, es wird große Beute gemacht, auch der Statthalter Sa’dun al-Ru’aini von Barcelona wird gefangen genommen und Kaiser Karl I. dem Großen gebracht. Die erbetene Hilfe aus Cordoba erhalten die Mauren nicht.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Interea regis proceres populique phalanges
Dudum commoniti iussa libenter agunt.
Undique conveniunt Francorum more catervae,
Atque urbis muros densa corona tenet.
Convenit ante omnes Carolo [Karl I. der Große] satus agmine pulcro;
Urbis ad exitium congregat ille duces.
Parte sua princeps Vilhelm tentoria figit,
Heripreth, Lihuthard, Bigoque sive Bero,
Santio, Libulfus, Hilthibreth, atque Hisimbard,
Sive alii plures, quos recitare mora est.
Caetera per campos stabulat diffusa iuventus,
Francus, Wasco, Getha, sive Aquitana cohors,
It fragor ad caelum, resonat clangoribus aether;
Clamor in urbe, pavor, fletus et omnis adest.
Haec quoque dum geritur, reduces fert Hesperus umbras,
Barchinona [Barcelona], tuas possidet hostis opes.
Lucida namque homines ut primum Aurora revisit,
Commoniti comites regia tecta petunt;
[…]
Non aliter iussu Francorum exercitus omnis
Urbis in exitium itque reditque fremens.
Curritur in silvas, passim sonat acta securis,
Caeduntur pinus, populus alta cadit;
Hic scalas operator, agit hic ordine sudes,
Hic fert arma celer, contrahit hic lapides.
Spicula densa cadunt, nec non et missile ferrum;
Ariete claustra tonant, fundaque crebra ferit.
Nec minus interea Maurorum spissa caterva
Per turres residens castra tenere parat.
Princeps urbis erat Maurus, cognomine Zadun [Sa’dun al-Ru’aini],
Urbem qui hanc validis rexerat ingeniis.
Currit hic ad muros mesta comitante corona:
‘Quis sonus iste novus, o socii?’ rogitat.
Reddidit ast illi contraria dicta roganti
Quidam de sociis, omina dura canens:
‘Proelia non miscet Bero princeps ille Gothorum,
Quae totiens pepulit lancea nostra procul;
Sed Hludowicus [Ludwig I. der Fromme] adest, Caroli [Karl I. der Große] clarissima proles,
Ordinat ipse duces, et gerit arma manu.
Ni celerans subeat miseris nunc Cordoba [Cordoba] nobis,
Et nos, et populus, urbsque verenda cadet.’ […]
Interea iuvenes spissa comitante caterva
Ariete claustra terunt; undique Mars resonat.
Pulsantur muri quadrato marmore septi,
Spicula densa cadunt, et feriunt miseros.
Tum Maurus Durzaz [Sa’dun al-Ru’aini] turri conclamat ab alta,
Voce cacinnosa bombica dicta canens:
‘O gens dura nimis, latum diffusa per orbem,
Cur pia castra quatis, inquietasque pios?
Nonne putas subito has evertere funditus aedes,
Quas Romanum annis mille peregit opus?
Aufuge, France ferox, te aspectibus abstrahe nostris,
Nec visu facilis, nec tua iussa placent.’
[…]
Clamores tollunt laetanti pectore Franci;
E contra Mauros fletus habet miseros.
[…]
Non aliter bello poterant accedere Franci,
Sed nunc missilibus, nunc quoque fundibulis.
Iusserat acer eis Zadun nec credere bello,
Nec castris vellent forte referre pedem.
Haec quoque bis denos res per contraria soles
Accidit, eventus contulit in varios.
Machina nulla valet murorum frangere postes;
Invenit haud aditum hostis in insidias.
Non tamen a coepto cessat certamine bellum,
Quin muri crebro obice claustra terat.
[…]
[Graf Wilhelm von Toulouse:] ‘Concipe, Maure, precor, haud mollia dicta superbe,
Nec placitura tibi, veraque credo satis.
Cernis equum maculis variisque coloribus aptum,
Quo vehor, intendens moenia vestra procul.
Ante equidem nostris indignis morsibus escis
Occidet, et nostro dente terendus erit,
Vestra vetata nimis quam moenia nostra caterva
Deserat: haut unquam proelia coepta cadent.’
Is nigra mox nigris percussit pectora pugnis,
Ora uncis foedans unguibus atra miser;
Et cadit in faciem perculsus corda pavore
Infelix pulsans vocibus aethra poli.
Deseruere arces socii, magnoque stupore
Mirantur Francos, verbaque dura nimis.
[…]
Non aliter Mauros timidos fugitando per urbem
Insequitur gladius undique, morsque, pavor.
[…]
Hoc signo Mauri turbati corde pavore
Mirantur ferrum, plus iacientis opus.
Quid facerent? Iam rex aberat, iam pugna tepebat;
Maurorum primos abstulerat gladius.
Tandem iam victi nimium belloque fameque,
Consilio unanimi reddere castra volunt.
[…]
Ad proprias victor rex populusque suus.
Ducitur interea ad Carolum longo ordine praeda
Maurorum spoliis muneribusque ducum,
Arma et loricae, vestes galeaeque comantes,
Partus equus faleris, aurea frena simul.
Zado tremens nimium, nolensque revisere Francos,
Pergit et ipse pigro consociante gradu.
[…]</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Aber es folgten des Königes Große und sämmtlicher Heerbann
Längst entboten indeß seinem Befehle mit Lust.
Ringsher kommen zusammen nach fränkischer Sitte die Schaaren
Und um die Mauern der Stadt schlingt sich der dichteste Kranz.
Diesen vereint Karl’s [Karl I. der Große] Sprößling vor allen mit prächtiger Schaar sich
Und zum Sturze der Stadt bringt er die Fürsten herbei.
Hier schlägt seinerseits auf Fürst Wilhelm seine Gezelte,
Heripreth, Lihuthard, Bero und Bigo zugleich
Santio dann und Libulf, Hilitbreth und auch Hisimbard
Und viel andere noch, die zu erwähnen nicht Zeit.
Hin auf den Anger gebreitet kampiret die übrige Jugend,
Waske und Gothe und Frank und Aquitaniens Schaar.
Himmelwärts steigent der Lärm, vom Getös‘ erdröhnet der Aether,
Doch in der Stadt ist Geschrei, überall Weinen und Furcht.
Während sich dieses begiebt, bringt Hesperus wieder das Dunkel
Und, Barchinona, der Feind nimmt in Besitz dein Gebiet.
Aber sobald zu den Menschen der leuchtende Morgen zurückkehrt‘,
Eilen die Grafen dem Ruf folgend zu Königes Hof.
[…]
Also bewegt auf Geheiß sich der Franken sämmtliche Heerschar
Hin und her mit Gejauchz‘, sinnend Verderben der Stadt.
Hin zu dem Walde man rennet, es tönt in die Runde der Axt hieb,
Pinien werden gefällt, ragende Pappeln dazu.
Leitern fertiget dieser und der setzt Pfähl‘ in die Reihe,
Der bringet Waffen in Eil‘, Steine schafft jener herbei.
Dicht fällt leicht’res Geschoß und dazu die geschleuderte Lanze.
Bockstoß dröhnet am Thor, Schleudern treffen es oft.
Ebenso häufig bemüht sich indessen der Haufe der Mauren,
Dicht auf die Thürme gestellt, tapfer zu halten die Burg.
Fürst in der Stadt war ein Maure mit Name Zadun [Sa’dun al-Ru’aini] geheißen,
Welcher mit kräftigem Sinn führte das Stadtregiment.
Dieser nun eilet zur Mauer, umgeben von zagenden Schaaren.
„Freunde, so fragt er, was ist dies für ein seltsamer Ton?“
Nicht wie er wünschte jedoch entgegnet ihm einer der Freunde
Also und krächzet das Wort übeler Ahnungen voll:
„Nicht ist's Bero der gothische Fürst, der Fehd' uns bereitet,
Welchen so oft unser Speer scheucht' in die Ferne hinweg.
Vielmehr Hludowich [Ludwig I. der Fromme] selber erschien, Karl's [Karl I. der Große] ruhmvoller Sprößling,
Setzet die Obersten selbst, führet das Schwert in der Hand.
Wenn nicht Cordoba [Cordoba] eilend uns Zuzug thut in dem Unglück,
Dann wird fallen das Volk, wir und die theuere Stadt.“
Niedergeschlag'nen Gemüthes hervor stößt jener die trüben
Wort' und siehet vom Thurm unten die Waffen so nah:
„Rührt euch, Freund', und laßt vor dem Feinde die Mauer uns schützen,
Hülf' auch wird uns vielleicht Cordoba bringen sodann. […]“
Doch es berennet indessen in hellen Haufen die Jugend
Mit Sturmböcken das Thor, ringsher lärmet die Schlacht.
Stoß erschüttert die Mauern, mit Quadersteinen bekleidet,
Dicht fällt hin das Geschoß und auf Unselige trifft's.
Da ruft nieder vom ragendem Thurme der maurische Durzaz
Und mit höhnender Stimm' schreit er das gellende Wort:
„Höre, du hartes Geschlecht, das sich breitet über das Erdreich,
Weshalb bestürmst du das Schloß, störend der Gläubigen Ruh?
Meinest geschwinde die Häuser von Grund auf jetzt zu vernichten,
Die ein Jahrtausend hindurch römische Arbeit erschuf.
Flieh', unbändiger Franke, entzieh dich unsrem Gesichtskreis,
Weder dein Anblick behagt, noch auch gefällt uns dein Joch.“
[…]
Siegesgeschrei nun erheben mit freudigem Herzen die Franken,
Aber die Mauren erfüllt Jammer bei ihrem Geschick.
[…]
Anders vermochten die Franken sich nicht im Gefechte zu nähern,
Als mit geworf'nem Geschoß oder mit Schleudergeräth.
Zadun der Kräftige warnt sie,  nicht offene Schlachten zu wagen,
Noch von den Zinnen sich je etwa zurückezuziehn.
Und so begab sich das Ding stets wechselnd in zwanzig der Tage,
Und gar verschiednen Erfolg bracht' es für jede Partei.
Keine Geschütze vermögen die Pfosten der Mauern zu brechen,
Und zu des Feindes Versteck finden sie nirgend den Weg.
Nimmer jedoch läßt los den begonnenen Kampf die Belag'rung.
Mit Sturmböcken der Burg Thore berennend gar oft.
[…]
[Graf Wilhelm von Toulouse:] „Hör', ich bitte, mein Wort, hochmütiger Maure, nicht sanft ist's
Und dir wenig genehm, wahr jedoch ganz, wie ich glaub'.
Siehe mein Roß mit dem Schmuck buntfarbiger Flecken gezieret,
Welches ich reite, von fern sprengend an euere Burg.
Eher soll es von unseren Bissen zum ekelen Mahle
Sterben, und unserem Zahn sei's zu zermalmen gegönnt,
Als daß unsere Schaar die so hart verweigerten Mauern
Aufgiebt; ruhen nicht soll, einmal begonnen, der Krieg.“
Drauf schlug jener die schwärzliche Brust mit den schwärzlichen Fäusten,
Und mit den Nägeln zerkrallt schnöd' er das Mohrengesicht.
Dann von Schrecken gelähmt in dem Herzen stürzt er aufs Antlitz,
Füllend mit gellendem Schrei traurig die luftigen Höh'n.
Fort von den Zinnen weichen die Freund' und voll von Entsetzen
Staunen die Franken sie an und ihren grimmen Bescheid.
[…]
Also ereilt in der Stadt hinjagend die furchtsamen Mauren
Rings der verfolgende Spieß, Sterben und panischer Schreck.
[…]
Dies Wahrzeichen erfüllet mit Beben die Herzen der Mauren,
Sehend mit Staunen den Speer, mehr noch des Schleuderers Werk.
Was blieb übrig? Es fehlte der König, erlahmte der Kriegsmut,
All' die Besten geraubt hatte den Mauren das Schwert.
Grimmig besieget von Krieg und von Hunger ist endlich ihr Wille
Aus einhelligen Schluß jetzt zu ergeben die Stadt.
[…]
Dann, wie er Wächter zum Schutze gesetzet, begiebt sich nach Hause
Siegreich der König zurück, wie auch sein sämmtliches Volk.
Hierauf führt man zu Karl in langem Zuge die Beute,
Allerlei Maurentrophä'n und ihrer Helden Geräth,
Waffen und Brünnen und Kleider und Helme mit buschigen Schweifen,
Rosse mit köstlichem Schmuck,  goldene Zügel dazu.
Zado, der zitternd sich sträubet die Franken noch einmal zu sehen,
Wandelt, zu ihnen gesellt, lässigen Schrittes dahin.
[…]</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Ermoldus Nigellus, Lobgedicht auf Kaiser Ludwig und Elegien an König Pippin, übers. von Theodor Gottfried Martin Pfund – Wilhelm Wattenbach (Die Geschichtsschreiber der deutschen Vorzeit 18), Leipzig 31940, S. 14-24.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="801" From="801-01-01" To="801-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="800-810" From="800-01-01" To="810-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="820-830" From="820-01-01" To="830-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien)</Ort>
        <Ort>Barcelona</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>aK</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Belagerung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Kampfhandlung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Eroberung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Einnahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Sieg</Schlagwort>
        <Schlagwort>Beute</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Barchinona</Suchwort>
        <Suchwort>Barcelona</Suchwort>
        <Suchwort>Hostes</Suchwort>
        <Suchwort>Feind</Suchwort>
        <Suchwort>Maurus</Suchwort>
        <Suchwort>Maure</Suchwort>
        <Suchwort>Cordoba</Suchwort>
        <Suchwort>Hispania</Suchwort>
        <Suchwort>Spanien</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Hier sind nur Auszüge des ausführlichen Berichts über die Belagerung und Eroberung Barcelonas zusammengetragen.
Datierung durch den Editor, die Quelle selbst bleibt ohne Zeitangabe.
Der Suchbegriff ‚Hispania; Spanien‘ taucht in den ausgelassenen Passagen auf.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="9531e20f-d30b-4606-8f64-d587c1c9d7fd" Type="Person">
          <Name>Karl I. der Große</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="75089f58-05c5-4d54-a13e-3adb94ba8635" Type="Ort">
          <Name>Barcelona</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="08940327-0bb7-4b38-bbf6-3965d86ee28e" Type="Person">
          <Name>Sa’dun al-Ru’aini</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="43e564f2-a938-45b0-8bc8-ed2740fb9bf4" Type="Person">
          <Name>Ludwig I. der Fromme</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ed0793c0-72d6-44a5-b2e5-a1f2a0a53600" Type="Ort">
          <Name>Cordoba</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="348045e2-54e5-4b26-88c2-f3a661a8b0e7" Type="Anmerkung">
          <Name>Graf Wilhelm von Toulouse:</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0005</QuellenId>
      <Zitation>Carmen elegiacum in honorem Hludovici christianissimi Caesaris Augusti II, ed. Dümmler 1884, S. 24f., 23-30.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Kaiser Karl I. der Große rühmt [813, in Aachen] die Taten seines Sohnes Ludwigs I. des Frommen – vor allem im Krieg gegen die Mauren –, um von seinen Großen die Zustimmung für die Erhebung Ludwigs zum Mitkaiser zu erhalten.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>(Kaiser Karl I. der Große [Karl I. der Große] zu erlesenen Herren:)
‘[…] Illa meis [Ludwig I. der Fromme] semper delectans inclita iussis
Paruit, atque meum edidit imperium.
Semper amore dei ecclesiarum iura novavit,
Credita regna sibi contulit in melius.
Vidistis, quae olim Maurorum funere [in Barcelona] misit [Ludwig I. der Fromme],
Regem [Sa’dun al-Ru’aini], arma et vinctos, magna trophea simul.
Vos mihi consilium fido de pectore, Franci,
Dicite; nos promte mox peragamus idem.’</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>(Kaiser Karl I. der Große [Karl I. der Große] zu erlesenen Herren:)
Dieser erlauchte [Ludwig I. der Fromme], der stets an meinem Gebot sich ergötzet,
War mir gehorsam und that alles so wie ich befahl.
Immer in Liebe zum Herren belebt er die Rechte der Kirchen,
Das ihm verliehene Reich hat er zum Besseren gewandt.
Was er für Gaben vom maurischen Sieg [in Barcelona] mir gesendet, ihr sah’t es,
Waffen, Gefangene, den König [Sa’dun al-Ru’aini] und große Trophä’n.
Selber nun sollt ihr, Franken, mir jetzo mit treuer Gesinnung
Rathen und schleunig sodann will ich es richten ins Werk.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Ermoldus Nigellus, Lobgedicht auf Kaiser Ludwig und Elegien an König Pippin, übers. von Theodor Gottfried Martin Pfund – Wilhelm Wattenbach (Die Geschichtsschreiber der deutschen Vorzeit 18), Leipzig 31940, S. 27f.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="813" From="813-01-01" To="813-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="810-820" From="810-01-01" To="820-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="820-830" From="820-01-01" To="830-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Iberische Halbinsel (Spanien, Portugal)</Ort>
        <Ort>Barcelona</Ort>
        <Ort>Frankenreich (Deutschland, Frankreich)</Ort>
        <Ort>Aachen</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Sieg</Schlagwort>
        <Schlagwort>Beute</Schlagwort>
        <Schlagwort>Würdigung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Maurus</Suchwort>
        <Suchwort>Maure</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Datierung durch den Editor, die Quelle selbst bleibt ohne Zeitangabe.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="9531e20f-d30b-4606-8f64-d587c1c9d7fd" Type="Person">
          <Name>Karl I. der Große</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="43e564f2-a938-45b0-8bc8-ed2740fb9bf4" Type="Person">
          <Name>Ludwig I. der Fromme</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="015d6894-18d5-49c6-a404-7e398ada4c79" Type="Anmerkung">
          <Name>in Barcelona</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="08940327-0bb7-4b38-bbf6-3965d86ee28e" Type="Person">
          <Name>Sa’dun al-Ru’aini</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
  </Quellen>
</ParsedDocxDocument>