<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ParsedDocxDocument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <WerkId>0004</WerkId>
  <WerkTitel>Rerum gestarum Saxonicarum libri tres</WerkTitel>
  <Alternativtitel>
    <Titel>Sächsische Geschichte in drei Büchern</Titel>
    <Titel>Sachsengeschichte</Titel>
  </Alternativtitel>
  <Autoren>
    <Autor>Widukind von Corvey</Autor>
  </Autoren>
  <LebensdatenVerfasser>10. Jahrhundert</LebensdatenVerfasser>
  <Abfassungszeitraum>um 967-973</Abfassungszeitraum>
  <Abfassungsort>Corvey</Abfassungsort>
  <Regionen>
    <Region>West- und Mitteleuropa – Ostfrankenreich</Region>
  </Regionen>
  <Editionshinweise>Widukind von Corvey, Rerum gestarum Saxonicarum libri tres, ed. Georg Waitz, in: MGH SS 3, Hannover 1839, S. 408-467.
Widukind von Corvey, Rerum gestarum Saxonicarum libri tres / Die Sachsengeschichte des Widukind von Corvey, ed. Hans-Eberhard Lohmann, überarb. von Paul Hirsch (MGH Script. rer. Germ. [60]), Hannover 51935.</Editionshinweise>
  <Werkinformation>Die Rerum Gestarum Saxonicarum libri tres oder Sachsengeschichte wurde zwischen 967 und 973 von Widukind von Corvey verfasst. In drei Büchern berichtet der Corveyer Mönch darin über die sächsische gens beginnend mit ihrer (mythischen) Herkunft bis in die Zeit Ottos des Großen. Der Text existiert in drei Versionen.
Vgl. auch mit Hinweisen für weiterführende Literatur Widukindus monachus Corbeiensis, Rerum gestarum Saxonicarum libri tres, in: Repertorium ‚Geschichtsquellen des deutschen Mittelalters‘ [http://www.geschichtsquellen.de/repOpus_04614.html, 2016-08-10]. Zu Widukind von Corvey vgl. Gerd Althoff, Art. Widukind von Corvey, in: Lexikon des Mittelalters 9, Sp. 76-78 [Brepolis Medieval Encyclopaedias – Lexikon des Mittelalters Online, 2016-08-10]; David A. Warner, Art. Widukind von Corvey, in: Encyclopedia of the Medieval Chronicle 2 (2010), S. 1504.
---------------------------------------------------------------</Werkinformation>
  <Quellen>
    <Quelle>
      <QuellenId>0001</QuellenId>
      <Zitation>Widukind, Rerum gestarum Saxonicarum III, 56, ed. Hirsch – Lohmann 51935, S. 135.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Kaiser Otto I. empfängt [956] viele Gesandtschaften, u.a. von Sarazenen.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Crebris victoriis imperator [Otto I.] gloriosus factus atque famosus multorum regum ac gentium timorem pariter et favorem promeruit. Unde plurimos legatos suscipit, Romanorum scilicet et Graecorum Sarracenorumque, […].</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Durch seine vielen Siege berühmt und verherrlicht, erweckte der Kaiser [Otto I.] die Furcht ebenso wie die Gunst vieler Könige und Völker; daher empfing er zahlreiche Gesandtschaften, nämlich von Römern, Griechen und Sarazenen, […].</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Widukind von Corvey, Rerum gestarum Saxonicarum III, 56, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 16-183, S. 165.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="956" From="956-01-01" To="956-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="950-960" From="950-01-01" To="960-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
        <Datum Text="970-980" From="970-01-01" To="980-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Ostfrankenreich (Deutschland)</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Gesandtschaft</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>-</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="d0af59f7-9a56-4788-a442-b04a20f68eb8" Type="Person">
          <Name>Otto I.</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0002</QuellenId>
      <Zitation>Widukind, Rerum gestarum Saxonicarum III, 70, ed. Hirsch – Lohmann 51935, S. 146f.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Kaiser Otto I. berichtet [am 18.01.968] den sächsischen Herzögen Hermann und Theoderich von den Friedensverhandlungen mit dem byzantinischen Kaiser Nikephoros II. um Apulien und Kalabrien sowie von seinem Vorhaben zu ihnen zu gelangen. Zuvor möchte jedoch nach La Garde-Freinet ziehen und die dort ansässigen Sarazenen bekämpfen.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Caeterum nuntii Constantinopolitani regis [Nikephoros II.] dignitate satis insignes nos adeunt, pacem, ut intelleximus, admodum quaerentes. Quoquo modo tamen res agatur, bello Deo volente nullo modo nos temptare audebunt. Apuliam [Apulien] et Calabriam [Kalabrien] provincias, quas hactenus tenuere, nisi conveniamus, dabunt. Si vero voluntati nostrae paruerint, ut presenti aestate coniugem cum aequivoco nostro in Franciam [Ostfrankenreich] dirigentes, per Fraxanetum [La Garde-Freinet] ad destruendos Sarracenos Deo comite iter arripiemus, et sic ad vos, disponimus.</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>Auch kommen zu uns Gesandte des Königs von Konstantinopel [Nikephoros II.], sehr vornehme Männer, und verlangen, wie wir gehört haben, angelegentlichst nach Frieden. Wie sich jedoch die Sache auch gestalten mag, mit Krieg, so Gott will, werden sie auf keine Weise wagen, sich an uns zu versuchen. Die Provinzen Apulien [Apulien] und Kalabrien [Kalabrien], die sie bis jetzt besessen haben, werden sie, wenn wir nicht einig werden, uns geben müssen. Wenn sie sich aber unserem Willen fügen, werden wir in gegenwärtigem Sommer unsere Gemahlin nebst dem Träger unseres Namens nach Franken [Ostfrankenreich] schicken und selbst über Fraînet [La Garde-Freinet], die Sarazenen zu vertilgen, mit Gottes Geleit den Weg antreten und gedenken dann zu euch zu kommen.</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Widukind von Corvey, Rerum gestarum Saxonicarum III, 70, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 16-183, S. 175.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="18.01.968" From="968-01-01" To="968-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
        <Datum Text="970-980" From="970-01-01" To="980-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Italien</Ort>
        <Ort>Apulien</Ort>
        <Ort>Kalabrien</Ort>
        <Ort>Ostfrankenreich (Deutschland)</Ort>
        <Ort>La Garde-Freinet</Ort>
        <Ort>Burgund</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>n</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Gesandtschaft</Schlagwort>
        <Schlagwort>Verhandlungen</Schlagwort>
        <Schlagwort>Bündnis</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Constantinopolitanus</Suchwort>
        <Suchwort>Konstantinopel</Suchwort>
        <Suchwort>Fraxinetum</Suchwort>
        <Suchwort>La Garde-Freinet</Suchwort>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Der Brief ist auch aufgenommen in Die Urkunden der deutschen Könige und Kaiser, Bd. 1: Die Urkunden Konrad I. Heinrich I. und Otto I., ed. Theodor Sickel (MGH D O I.), Hannover 1879-1884, Nr. 355, S. 487f.</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="ee97e738-ac31-44f7-92dd-dc31f9e6861b" Type="Person">
          <Name>Nikephoros II.</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="d112f9b0-266e-4af8-b02a-9f598f65e717" Type="Ort">
          <Name>Apulien</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="5fed8063-6730-4ad2-960c-7a7160d4838f" Type="Ort">
          <Name>Kalabrien</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="77900501-e180-447d-b5a5-177fed44ae2f" Type="Anmerkung">
          <Name>Ostfrankenreich</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="dd931c19-4b3f-4431-9fca-62eeb12226e3" Type="Ort">
          <Name>La Garde-Freinet</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
    <Quelle>
      <QuellenId>0003</QuellenId>
      <Zitation>Widukind, Rerum gestarum Saxonicarum III, 75, ed. Hirsch – Lohmann 51935, S. 152f.</Zitation>
      <ZeitangabeQuelle>-</ZeitangabeQuelle>
      <Inhaltsangabe>Kaiser Otto I. kehrt [972] ruhmreich aus Italien zurück u.a. nach dem Sieg über die Sarazenen. Hier empfängt er eine Gesandtschaft aus Afrika. Nach seinem Tod [07.05.973] gedenkt das Volk ihm zu Ehren dieser Siege.</Inhaltsangabe>
      <VolltextOriginalsprache>Egressus est [Otto I.] itaque de Italia [Italien] cum magna gloria, capto rege Longobardorum [Berengar II. von Ivrea], superatis Graecis victisque Sarracenis, […]. Post susceptos ab Africa [Afrika] legatos eum regio honore et munere visitantes secum fecit manere. […] Populus autem pro eius laude et gratiarum actione multa locutus memoravit eum paterna subiectos rexisse pietate, ab hostibus eos liberasse, superbos hostes Avares, Sarracenos, Danos, Sclavos armis vicisse […].</VolltextOriginalsprache>
      <VolltextUebersetzung>So verließ er [Otto I.] denn Italien mit großen Ruhm, da er den König der Langobarden [Berengar II. von Ivrea] gefangengenommen, die Griechen überwunden und die Sarazenen besiegt hatte; […]. Darauf empfing er Gesandte aus Afrika [Afrika], die ihm mit königlicher Ehre und mit Geschenken aufwarteten, und hieß sie bei ihm bleiben. […] Das Volk aber sprach viel zu seinem Lobe in dankbarer Erinnerung, wie er mit väterlicher Milde seine Untertanen regiert und sie von den Feinden befreit, die übermächtigen Feinde, Awaren, Sarazenen, Dänen, Slawen, mit Waffengewalt besiegt, […].</VolltextUebersetzung>
      <ZitationUebersetzung>Widukind von Corvey, Rerum gestarum Saxonicarum III, 75, in: Quellen zur Geschichte der Sächsischen Kaiserzeit, bearb. von Albert Bauer – Reinhold Rau (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters. Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 8), Darmstadt 2002, S. 16-183, S. 181 ff.</ZitationUebersetzung>
      <ZeitangabeWissenschaft>
        <Datum Text="972" From="972-01-01" To="972-12-31" />
        <Datum Text="Mai 973" From="973-01-01" To="973-12-31" />
        <Datum Text="07.05.973" From="973-01-01" To="973-12-31" />
      </ZeitangabeWissenschaft>
      <Berichtszeitraum>
        <Datum Text="970-980" From="970-01-01" To="980-12-31" />
      </Berichtszeitraum>
      <Abfassungszeitraum>
        <Datum Text="960-970" From="960-01-01" To="970-12-31" />
        <Datum Text="970-980" From="970-01-01" To="980-12-31" />
      </Abfassungszeitraum>
      <GeographischesStichwort>
        <Ort>Italien</Ort>
      </GeographischesStichwort>
      <Beteiligte>
        <Beteiligter>aI</Beteiligter>
        <Beteiligter>sK</Beteiligter>
      </Beteiligte>
      <Interaktion>j</Interaktion>
      <Auffaelligkeiten>
        <Schlagwort>Kampfhandlung</Schlagwort>
        <Schlagwort>Sieg</Schlagwort>
        <Schlagwort>Gefangennahme</Schlagwort>
        <Schlagwort>Würdigung</Schlagwort>
      </Auffaelligkeiten>
      <Suchbegriffe>
        <Suchwort>Hostis</Suchwort>
        <Suchwort>Feind</Suchwort>
        <Suchwort>Saracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarracenus</Suchwort>
        <Suchwort>Sarazene</Suchwort>
        <Suchwort>Africa</Suchwort>
        <Suchwort>Afrika</Suchwort>
      </Suchbegriffe>
      <Anmerkungen>Kaiser Otto I. verstarb am 07.05.973 in Memleben, vgl. Tilman Struve, Art. Otto I., in: Lexikon des Mittelalters 6, Sp. 1563-1567 [Brepolis Medieval Encyclopaedias – Lexikon des Mittelalters Online, 2017-05-22].</Anmerkungen>
      <Entitaeten>
        <Entitaet Id="d0af59f7-9a56-4788-a442-b04a20f68eb8" Type="Person">
          <Name>Otto I.</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="650b43d3-3751-4410-a116-9bafde2cfb82" Type="Ort">
          <Name>Italien</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="6dc9d401-2fcc-4690-a2db-a6b255e2695b" Type="Person">
          <Name>Berengar II. von Ivrea</Name>
        </Entitaet>
        <Entitaet Id="ba80122a-4252-4873-8bf3-70e81768f5cb" Type="Ort">
          <Name>Afrika</Name>
        </Entitaet>
      </Entitaeten>
    </Quelle>
  </Quellen>
</ParsedDocxDocument>